\naslov{Računanje singularnega razcepa}

Dano imamo matriko $A \in \R^{m \times n}$, iščemo $A = U \Sigma V^T$.
Vemo, da je $A^T A = V D V^T$, kjer je $V = \operatorname{\sigma_1^2, \ldots,
  \sigma_n^2}$.
To lahko uporabimo za numerični postopek:
\begin{itemize}
\item izračunaj $B = A^T A$
\item poišči $B = V D V^T$ z rešitvijo simetričnega problema lastnih vrednosti
\item izračunaj $\Sigma$ iz $D$
\item izračunaj vektorje $u_i = \inv{\sigma_i} A v_i$ za $i = 1, \ldots,
  \rang(A)$
\item dopolni $U$ do ortogonalne matrike
\end{itemize}
Problem je, da nočemo eksplicitno računati $B$.

\podnaslov{Enostranska Jacobijeva metoda}

Implicitno izvajamo Jacobijevo metodo na $B = A^T A$.
V iteraciji predpišemo $\tilde{B} = R_{pq}^T B R_{pq}$, namesto tega pa množimo
$\tilde{A} = A R_{pq}$.
Za določitev $R_{pq}$ potrebujemo le elemente $[A^T A]_{pp}$, $[A^T A]_{pq}$ in
$[A^T A]_{qq}$.
Potem $\tilde{A}$ konvergira proti matriki z ortogonalnimi stolpci.
Norme stolpcev so singularne vrednosti, produkt rotacij $R_{pq}$ pa nam da
matriko $V$.
Najbolje je uporabljati pragovno varianto Jacobijeve iteracije; element $B_{pq}$
uničimo, če je dovolj velik v primerjavi z $B_{pp}$ in $B_{qq}$.
Jacobijeva metoda lahko za določene tipe matrik majhne singularne vrednosti
izračuna natančneje od ostalih.

\vprasanje{Opiši enostransko Jacobijevo metodo.}

\podnaslov{Enostranska QR iteracija}

Vsako matriko $A \in \R^{m \times n}$ lahko reduciramo na $A = U_1 B V_1^T$,
kjer je $B$ bidiagonalna in $U_1, V_1$ ortogonalni.
Če potem izračunamo $B = U_2 \Sigma V_2^T$, bo $A = U_1 U_2 \Sigma (V_1 V_2)^T$.
Redukcijo izvedemo z uporabo Householderjevih zrcaljenj z leve in z desne.
Zahtevnost te redukcije je $8 m n^2 - \frac{8}{3} n^3$.

Če je $B$ bidiagonalna, lahko izračunamo $B^T B$ in delamo QR iteracijo z
Wilkinsonovimi premiki.
Matrika $B^T B$ je simetrična nenegativno definitna.
Prav tako je spodnja desna $2 \times 2$ podmatrika simetrična nenegativno
definitna, torej so premiki oblike $\sigma^2$.
Matrika $C = B^T B$ je simetrična tridiagonalna, en korak QR iteracije s
premikom $\sigma^2$ nam da $\tilde{C} = Q^T C Q$, kjer je $Q$ iz QR razcepa $C -
\sigma^2 I$.
Če nastavimo $\tilde{B} = P B \hat{Q}$, kjer je $\hat{Q}$ ortogonalna s prvim
stolpcem, enakim normiranemu prvemu stolpcu $C - \sigma^2 I$, $P$ pa je taka
ortogonalna, da je $\tilde{B}$ spet bidiagonalna.
Potem je $\tilde{C} = \tilde{B}^T \tilde{B} = \hat{Q}^T C \hat{Q}$
tridiagonalna, torej zgornja Hessenbergova.
Po izreku o implicitnem Q je $\hat{Q} = Q \operatorname{diag}(1, \pm 1, \ldots,
\pm 1)$.
To je en korak enostranske QR iteracije s premikom $\sigma^2$.

Matriko izjemoma množimo z rotacijami z leve in z desne, s čimer premikamo grbo
skozi diagonalo.
Matriki $P$ in $\hat{Q}$ dobimo kot produkt teh rotacij.
En cikel skozi vse elemente na diagonali vzame $30n$ iteracij.

\vprasanje{Opiši enostransko QR iteracijo.}

\podnaslov{Weylov izrek}

\begin{lema}
  Naj bo $B \in \R^{m \times n}$ za $m \ge n$.
  Potem ima matrika
  \[
	C =
	\begin{bmatrix}
	  0 & B^T \\
	  B & 0
	\end{bmatrix}
  \]
  lastne vrednosti $\pm \sigma_i$ z lastnimi vektorji $(v_i, \pm u_i)$, in $m-n$
  lastnih vrednosti $0$ z lastnimi vektorji $(0, u_j)$ za $j = n+1, \ldots, m$.
  Pri tem je $B = U \Sigma V^T$.
\end{lema}

Dokaz je račun.
Če je
\[
  B =
  \begin{bmatrix}
	a_1 & b_1 &        &        & \\
	    & a_2 & b_2    &        & \\
	    &     & \ddots & \ddots &  \\
	    &     &        & a_{n-1} & b_{n-1} \\
	    &     &        &        & a_n
  \end{bmatrix}
\]
in $P = [e_1, e_{n+1}, e_2, e_{n+2}, \ldots, e_n, e_{2n}]$, je za zgornji $C$
potem
\[
  P^T C P =
  \begin{bmatrix}
	0 & a_1 &  &  &  \\
	a_1 & 0 & b_1 &  &  \\
	  & b_1 & 0 & \ddots &  \\
	  &  & \ddots & \ddots & a_n \\
	  &  &  & a_n & 0
  \end{bmatrix}
\]
Privzamemo, da je ta matrika nerazcepna (torej $a_i, b_i \ne 0$), sicer lahko
problem razdelimo na dva manjša.

\begin{izrek}[Weylov izrek za singularne vrednosti]
  Naj bosta $A, E \in \R^{m \times n}$ za $m \ge n$, $\sigma_1 \ge \cdots \ge
  \sigma_n$ singularne vrednosti $A$ in $\tilde{\sigma}_1 \ge \cdots \ge
  \tilde{\sigma}_n$ singularne vrednosti $A+E$.
  Potem velja $\abs{\tilde{\sigma}_i - \sigma_i} \le \norm{E}_2$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Naj bo
  \begin{align*}
	C =
	\begin{bmatrix}
	  0 & A^T \\
	  A & 0
	\end{bmatrix}
	&&
	   F =
	   \begin{bmatrix}
		 0 & E^T \\
		 E & 0
	   \end{bmatrix}
  \end{align*}
  Vemo, da je $\abs{\lambda_i(C) - \lambda_i(C + F)} \le \norm{F}_2 =
  \norm{E}_2$.
\end{proof}

\vprasanje{Povej in dokaži Weylov izrek.}

Singularne vrednosti $A$ lahko izračunamo na dva načina:
\begin{itemize}
\item Izračunamo $B = A^T A$ in na $B$ uporabimo obratno stabilno metodo za
  simetrični problem lastnih vrednosti.
  Te potem korenimo.
\item $A$ damo v obratno stabilno metodo za računanje singularnega razcepa.
\end{itemize}
V drugem načinu so numerično izračunane singularne vrednosti točne singularne
vrednosti matrike $A + \Delta A$, kjer je $\norm{\Delta A}_2 = O(\norm{A}_2 u)$.
Če gledamo prvi način in ignoriramo korenjenje, so numerično izračunane lastne
vrednosti točne lastne vrednosti $B + \Delta B$ za $\norm{\Delta B}_2 =
O(\norm{B} u)$.
Sledi $\abs{\hat{\sigma}_i - \sigma_i} = O(\sigma_1 u)$.
Po Weylovem izreku za simetrične matrike je $\abs{\hat{\sigma}_i^2 - \sigma_i^2}
= O(\norm{B}_2 u) = O(\sigma_1^2 u)$.
Ocenimo lahko $\hat{\sigma}_i \approx \sigma_i$, iz česar potem sledi
\[
  \abs{\hat{\sigma}_i - \sigma_i} = O\!\left( \frac{\sigma_1^2 u}{\sigma_i}
  \right).
\]
Oba načina dobro izračunata velike singularne vrednosti, za majhne pa je prvi
način boljši.

\vprasanje{Kako stabilno izračunaš majhne singularne vrednosti?}

% LocalWords:  pragovno bidiagonalno bidiagonalna Householderjevih Weylov
% LocalWords:  Wilkinsonovimi korenimo korenjenje Weylovem
