\naslov{Centralni limitni izrek}

\begin{izrek}[centralni limitni izrek]
  Naj bodo $X_1, X_2, \ldots$ neodvisne in enako porazdeljene slučajne
  spremenljivke s končnim drugim momentom.
  Označimo $\mu_1 = E(X_1)$, $\sigma_1^2 = \var(X_1)$ in $S_n = X_1 + \cdots +
  X_n$.
  Za $W_n = \frac{S_n - \mu_1 n}{\sigma_1 \sqrt{n}}$ potem velja
  \[
	\lim_{n \to \infty} P(W_n \le w) = \phi(w)
  \]
  enakomerno za $w \in \R$, torej
  \[
	\lim_{n \to \infty} \sup_{w \in \R} \abs{P(W_n \le w) - \phi(w)}
	= 0.
  \]
\end{izrek}

Izrek lahko uporabimo za ocenjevanje porazdelitve vsote veliko IID slučajnih
spremenljivk.
Izračunamo $\mu_1 = E(X_1)$ in $\sigma_1^2 = \var(X_1)$ in ocenimo verjetnost
kot
\[
  P(S_n \le x) = \phi\!\left( \frac{x - n \mu_1}{\sigma_1 \sqrt{n}} \right).
\]
Za $x$ vzamemo mejo, ki nas zanima, pri čemer za vsote z vrednostmi na mreži $a
\Z + b$ za $a, b \in \N$ po dogovoru vzamemo srednjo vrednost; torej za
ocenjevanje verjetnosti, da je padlo manj kot $M$ pik, npr.~vzamemo $x = M -
\pol$, za več kot $M$ pa $x = M + \pol$.

Povemo lahko tudi nekaj o napaki te ocene.
Če so $X_1, X_2, \ldots$ neodvisne, za $\mu_n = E(S_n)$ in $\sigma_n^2 =
\var(S_n)$ velja
\[
  \sup_{x \in \R} \abs{ P(S_n \le x) - \phi\!\left( \frac{x - \mu_n}{\sigma_n}
	\right) }
  \le \frac{0.5583}{\sigma_n^3} \sum_{k=1}^n E\!\left( \abs{X_k - E(X_k)}^3 \right).
\]
Pri tem nismo predpostavili, da so spremenljivke enako porazdeljene, torej lahko
to oceno uporabimo v več primerih.
Če npr.~pokažemo, da desna stran konvergira k $0$ za $n \to \infty$, lahko
pokažemo rezultat CLI tudi za različno porazdeljene slučajne spremenljivke.

Za računanje $\phi$ glej tabelo, in se spomni $\phi(-x) = 1 - \phi(x)$.

\naslov{Konvergenca slučajnih spremenljivk}

Zaporedje $X_1, X_2, \ldots$ konvergira proti $X$
\begin{itemize}
\item \pojem{šibko}, če je za vsako zvezno in omejeno $h$
  \[
	\lim_{n \to \infty} E(h(X_n)) = E(h(X)),
  \]
\item \pojem{v verjetnosti}, če je za vsak $\varepsilon > 0$
  \[
	\lim_{n \to \infty} P(d(X_n, X) > \varepsilon) = 0,
  \]
\item \pojem{skoraj gotovo}, če je
  \[
	P\!\left( \{ \lim_{n \to \infty} X_n = X \} \right) = 1.
  \]
\end{itemize}
Tretja točka implicira drugo, druga pa prvo.
Če imajo spremenljivke vrednosti v $\R$, je prva točka ekvivalentna pogoju, da
\[
  \lim_{n \to \infty} P(X_n \le x) = P(X \le x)
\]
za vsak $x$ z $P(X=x) = 0$.

Glede konvergence slučajnih spremenljivk lahko povemo marsikaj.
Vzemimo take slučajne spremenljivke
$X_1, X_2, X_3, \ldots, X$, da velja $X_n
\xrightarrow[n \to \infty]{d} X$.
Če je $g$ zvezna funkcija, velja tudi $g(X_n) \xrightarrow[n \to \infty]{d} g(X)$.

Če so $X_i$ neodvisne in enako porazdeljene z $E(X_i) = \mu$, velja \pojem{zakon
  velikih števil}
\[
  \frac{X_1 + \cdots + X_n}{n} \xrightarrow[n \to \infty]{d} \mu.
\]
Za konvergenco parov lahko povemo manj kot bi pričakovali; če $X_n
\xrightarrow[n \to \infty]{d} X$ in $Y_n \xrightarrow[n \to \infty]{d} c$, kjer
je $c$ konstanta, potem konvergirajo tudi pari $(X_n, Y_n) \xrightarrow[n \to
\infty]{d} (X, c)$.
Kot posledico dobimo \pojem{izreke Sluckega}, ki pravijo, da $X_n + Y_n
\xrightarrow[n \to \infty]{d} X + c$ in $X_n Y_n \xrightarrow[n \to \infty]{d}
cX$.
Podobno velja tudi za deljenje, kjer moramo izrek formulirati malce drugače:

\begin{trditev}
  Naj bodo $X_1, X_2, \ldots, X, Y_1, Y_2, \ldots$ in $c$ kot prej.
  Privzamemo še $c \ne 0$.
  \begin{itemize}
  \item Če so $Z_1, Z_2, \ldots$ taki slučajni vektorji,
	da je $Z_n = \nicefrac{X_n}{Y_n}$ za $Y_n \ne 0$, potem gre $Z_n
	\xrightarrow[n \to \infty]{d} \nicefrac{X}{c}$.
  \item
	Za vsak $a \in \R$, za katerega je $P(\nicefrac{X}{c} = a) = 0$, velja
	\[
	  \lim_{n \to \infty} P\!\left(Y_n \ne 0, \frac{X_n}{Y_n} \le a\right) =
	  P\!\left(\frac{X}{c} \le a \right)
	\]
	ter
	\[
	  \lim_{n \to \infty} P\!\left( Y_n \ne 0, \frac{X_n}{Y_n} \ge a \right) =
	  P\!\left(\frac{X}{c} \ge a\right).
	\]
  \end{itemize}
\end{trditev}

\naslov{Cenilke}

Recimo, da imamo model nekega dogajanja in želimo preveriti, če drži vodo.
Karakteristika modela $y$ je neka lastnost (parameter, \ldots), ki je za ta
model značilna, mi pa je ne poznamo.
Iz opažanj lahko ocenimo vrednost te karakteristike $\hat{y}$, oceni pravimo
\pojem{cenilka}.
Za cenilko definiramo \pojem{pričakovano} ali \pojem{srednjo kvadratično napako}
\[
  \operatorname{MSE}(\hat{y} \such y) = E({(y - \hat{y})}^2)
\]
($\hat{y}$ je slučajna spremenljivka, pisana z malo).
Poleg tega definiramo \pojem{pristranskost}
\[
  \operatorname{Bias}(\hat{y} \such y) = E(\hat{y}) - y.
\]
Cenilka je \pojem{nepristranska}, če je $\operatorname{Bias}(\hat{y} \such y) =
0$.
Pri takih cenilkah je MSE enaka varianci, in lahko definiramo
\[
  \operatorname{SE}(\hat{y}) = \operatorname{RMSE}(\hat{y} \such y) =
  \sqrt{\var(\hat{y})},
\]
v splošnem pa dobimo
\[
  \var(\hat{y}) = \operatorname{MSE}(\hat{y} \such y) - \left(
	\operatorname{Bias}(\hat{y} \such y) \right)^2.
\]

Če podatke dobivamo postopoma, dobimo zaporedje cenilk $(\hat{y}_i)_i$.
Za tako zaporedje pravimo, da je \pojem{šibko dosledno}, če
\[
  \hat{y}_n \xrightarrow[n \to \infty]{d} y.
\]
Zadosten pogoj je, da srednja kvadratna napaka konvergira k $0$, čemur pravimo
\pojem{doslednost}.

Pogosta tema je iskanje \pojem{najboljše nepristranske linearne cenilke} (NNLC).
To je preprosto cenilka, ki ima izmed vseh linearnih cenilk najmanjšo srednjo
kvadratno napako.
Če so $X_1, \ldots, X_n$ nekorelirane z enakimi pričakovanimi vrednostmi in
variancami, je NNLC kar povprečje.

\naslov{Slučajni vektorji}

Za slučajni vektor $\sv{X}$ definiramo \pojem{pričakovano vrednost}
\[
  E(\sv{X}) =
  \begin{bmatrix}
	E(X_1) \\ \vdots \\ E(X_n)
  \end{bmatrix},
\]
za par $\sv{X}, \sv{Y}$ pa \pojem{kovariančno matriko}
\[
  \operatorname{Cov}(\sv{X}, \sv{Y}) =
  \begin{bmatrix}
	\cov(X_1, Y_1) & \cdots & \cov(X_1, Y_n) \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	\cov(X_n, Y_1) & \cdots & \cov(X_n, Y_n)
  \end{bmatrix}
  = E(\sv{X} \sv{Y}^T) - E(\sv{X}) E(\sv{Y})^T.
\]
Za deterministično matriko $A$ je $E(A \sv{X}) = A E(\sv{X})$, podobno za
slučajno matriko $M$ velja $E(A M) = A E(M)$.
Analogni enakosti dobimo za množenje z desne.
Za deterministični matriki $A, B$ in slučajna vektorja $\sv{X}, \sv{Y}$ je
\[
  \operatorname{Cov}(A \sv{X}, B \sv{Y}) = A \operatorname{Cov}(\sv{X}, \sv{Y})
  B^T.
\]

Dva omembe vredna trika pri obračanju slučajnih matrik sta s sledjo.
Ker je sled linearna preslikava, se lepo obnaša s pričakovano vrednostjo, in je
$E(\sled(M)) = \sled(E(M))$.
Spomnimo se, da je skalar enak svoji sledi, da je sled linearna, $\sled(A+B) =
\sled A + \sled B$, in da lahko ciklično zamenjujemo argumente:
\[
  \sled(ABC) = \sled(BCA) = \sled(CAB).
\]

\naslov{Pridobivanje cenilk}

Pri enostavnem slučajnem vzorčenju imamo populacijo velikosti $N$ in vzorec
velikosti $n$.
Iz populacije izberemo enote $K_1, \ldots, K_n$, $K_i \ne K_j$, tako, da so vse
$n$-terice enako verjetne.
Označimo $X_i = X_{K_i}$.
Imamo nepristranske cenilke
\[
  \hat{\mu} = \inv{n} (X_1 + \ldots + X_n),
\]
za $S = \sum_i (X_i - \hat{\mu})^2$
\begin{gather*}
  \widehat{\sigma^2} = \frac{N-1}{N} \frac{S}{n-1}, \\
  \widehat{\mu^2} = \hat{\mu}^2 \frac{N-n}{N} \frac{S}{n (n-1)},
\end{gather*}
in napaka
\[
  \widehat{\text{SE}^2} = \frac{N-n}{N-1} \frac{\widehat{\sigma^2}}{n}.
\]

Pri stratificiranem vzorčenju je populacija razdeljena na $k$ stratumov z
velikostmi $N_1, \ldots, N_k$.
Označimo $w_i = N_i / N$.
Na vsakem stratumu vzorčimo enostavno slučajno.

Poznamo dve pogosti metodi za pridobivanje cenilk.
Prva je \pojem{metoda momentov}, kjer cenilke izpeljemo iz predpisov za momente
(potrebujemo toliko momentov, kolikor je argumentov v porazdelitvi).
Potem poiščemo inverzno preslikavo, s katero izrazimo cenilke z momenti;
\[
  (\hat{y}_1, \hat{y}_2, \ldots, \hat{y}_m) = F^{-1}(\overline{X}, \overline{X^2}, \ldots,
  \overline{X^m}).
\]

Druga metoda je \pojem{metoda največjega verjetja}.
Pri tej metodi iz opažanja $X = (X_1, \ldots, X_n)$ in gostote $f_X(x \such
\theta)$ pridobimo cenilko za $\theta$ kot
\[
  \hat{\theta} = \operatorname{arg\,max} L(\theta \such x)
\]
kjer je $L(\theta \such x) = f_X(x \such \theta)$ verjetje.
V diskretnem primeru zamenjamo $f_X$ z verjetnostjo $P(X = x \such \theta)$.
Pogosto se splača namesto verjetja maksimizirati njegov logaritem, torej
rešiti $\partial_\theta l = \partial_\theta \log L = 0$.

\newcommand{\FI}{\operatorname{FI}}

Ko imamo cenilko po MNV, morda tudi želimo oceniti, za koliko smo se zmotili.
To lahko naredimo s pomočjo Fisherjeve informacije
\[
  \FI(\theta) = E\!\left( \left( \frac{\partial l(\theta(X))}{\partial \theta}
	\right)^2 \right)
  = - E\!\left( \frac{\partial^2 l(\theta(X))}{\partial \theta^2} \right).
\]
Če je cenilka $\hat{\theta}_{\text{MNV}}$ nepristranska, namreč velja
Rao-Cramerjeva ocena
\[
  \text{SE}^2(\hat{\theta}) = \var \theta
  \ge \inv{\FI(\theta)}.
\]
Če so opažanja neodvisna in enako porazdeljena, lahko izračunamo Fisherjevo
informacijo enega opažanja
\[
  \FI_1(\theta) = E\!\left( \left( \frac{\partial l_1(\theta(X))}{\partial \theta}
	\right)^2 \right)
  = - E\!\left( \frac{\partial^2 l_1(\theta(X))}{\partial \theta^2} \right),
\]
potem je
\[
  \FI(\theta) = n \FI_1(\theta).
\]
Če je model dovolj regularen (kar predpostavljamo, da vedno je), potem je
cenilka po MNV asimptotsko nepristranska, in za $n \to \infty$ velja
\[
  \text{SE}^2(\hat{\theta}) \sim \inv{n \FI_1(\theta)}.
\]

Če je model večparametričen, torej če je $\sv{\theta}$ vektor, je Fisherjeva
informacija matrika z elementi
\[
  \left[ \FI(\theta) \right]_{ij} = E\!\left( \frac{\partial l}{\partial
	  \theta_i} \frac{\partial l}{\partial \theta_j} \right)
  = -E\!\left( \frac{\partial^2 l}{\partial \theta_i \partial \theta_j} \right).
\]
Če je $\xi = h(\theta)$ neka karakteristika modela in $\hat{\xi} =
h(\hat{\theta})$ nepristranska cenilka za $\xi$, velja
\[
  \var(\xi) \ge \grad h(\theta)^T \FI^{-1}(\theta) \grad h(\theta).
\]
Tudi tu lahko računamo po opažanjih, če so le ta IID\@.

\naslov{Večrazsežna normalna porazdelitev}

Standardna $p$-razsežna normalna porazdelitev je porazdelitev vektorja $Z =
(Z_1, \ldots, Z_p)$, kjer so $Z_i \sim N(0,1)$ neodvisne.
Potem je splošna $n$-razsežna normalna porazdelitev vektorja $X = AZ + \mu$,
kjer sta $\mu \in \R^n$ in $A \in \R^{n \times p}$ deterministični.
Pišemo $X \sim N(b, \Sigma)$, kjer je $b$ pričakovana vrednost in $\Sigma$
variančna matrika.

Če sta $X_1 \sim N(\mu_1, \Sigma_1)$ in $X_2 \sim N(\mu_2, \Sigma_2)$ neodvisna,
je vektor
\[
  \begin{bmatrix}
	X_1 \\ X_2
  \end{bmatrix}
  \sim
  N\!\left(
	\begin{bmatrix}
	  \mu_1 \\ \mu_2
	\end{bmatrix},
	\begin{bmatrix}
	  \Sigma_1 & \\ & \Sigma_2
	\end{bmatrix}
  \right).
\]
Velja tudi obratno.
Komponente normalnega vektorja so neodvisne natanko tedaj, ko so nekorelirane.

Poznamo tudi porazdelitev $\chi^2(p)$, kar je porazdelitev $Z_1^2 + \cdots +
Z_p^2$, kjer so $Z_i \sim N(0,1)$ neodvisni.
Velja $\chi^2(p) = \Gamma(\frac{p}{2}, \pol)$.

\naslov{Intervali zaupanja}

Če imamo cenilko $\hat{\theta}$ parametra porazdelitve, želimo poiskati
zgornjo in spodnjo mejo $(L(\hat{\theta}), U(\hat{\theta}))$ za $\theta$, da bo
parameter v tem intervalu  verjetnostjo $1 - \alpha$.
Običajno poiščemo cenilko, ki jo lahko z determinističnimi operacijami
transformiramo v slučajni vektor $W = g(\hat{\theta}(X))$, katerega porazdelitev
poznamo vsaj asimptotično.
Potem poiščemo meji $c_1, c_2$, da bo $P(c_1 \le W) = 1 - \frac{\alpha}{2}$ in
$P(W \le c_2) \le 1 - \frac{\alpha}{2}$ (če je zahtevan najmanjši interval
zaupanja, se morda drugače odločiš za desno stran).
Kumulativna porazdelitvena funkcija $F_W$ nam potem da $c_1$ in $c_2$, nato pa
naš interval transformiramo nazaj v
\[
  g^{-1}(F_W^{-1}(\frac{\alpha}{2}))
  \le \theta
  \le g^{-1}(F_W^{-1}(1 - \frac{\alpha}{2})).
\]

Za to je dobro poznati porazdelitve raznih stvari.
Vedno si lahko pomagaš s CLI, ki ti bo dal, da je $W$ porazdeljen normalno.
Če poznaš pričakovano vrednost in varianco, je to to, sicer pa moraš malo
kreativno obračati stvari.

Če so $X_1, \ldots, X_n$ neodvisni in porazdeljeni $N(\mu, \sigma^2)$, potem je
\[
  \frac{\overline{X} - \mu}{\sigma / \sqrt{n}}
  \sim N(0,1).
\]
Pogosto ne poznaš $\sigma$, tedaj lahko uporabiš dejstvo
\[
  \frac{\overline{X} - \mu}{\hat{\text{SE}}_+} \sim \operatorname{Student}(n-1)
\]
za cenilko
\[
  \hat{\text{SE}}_+ = \sqrt{\inv{n-1} \sum_{i} (X_i - \overline{X})^2}.
\]
Poleg tega velja
\[
  n \frac{\hat{\sigma}^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n)
\]
za običajen $\hat{\sigma}$ (po MNV).
Če vzameš $\hat{\sigma}_+$, potem dobiš
\[
  (n-1) \frac{\hat{\sigma}_+^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n-1).
\]

Uporabiš lahko tudi dejstvo, da je cenilka $\hat{\theta}$, dobljena po MNV, pri
dovolj lepih modelih in dovolj velikih $n$ porazdeljena približno $N(\theta,
\hat{\text{SE}}^2)$, kjer je $\hat{\text{SE}}^2 =
\operatorname{FI}(\hat{\theta})^{-1}$.

\naslov{Preizkusi domnev}

Dano imamo neko domnevo $H_0$, za katero želimo preizkusiti veljavnost.
Poleg tega imamo alternativno domnevo $H_1$, ki bo veljala, če $H_0$ zavržemo;
nikoli pa $H_0$ ne sprejmemo.
Preizkus je postopek odločanja, in ima stopnjo tveganja $\alpha$.
Preizkus vedno naredimo tako, da bo za vsako verjetnostno mero $\theta$, ki
ustreza $H_0$, velja $P_\theta(H_0\;\text{zavrnemo}) \le \alpha$.
Gledamo lahko tudi moč preizkusa $P_{H_1}(H_0\;\text{zavrnemo}) =: 1-\beta$.
Količinam $\alpha$ in $\beta$ pravimo napaka prve oz.~druge vrste.

Pri konstrukciji preizkusa običajno vzamemo neko cenilko parametra $\theta$,
katere porazdelitev poznamo pod predpostavko, da $H_0$ drži
(ali pa $g(\theta)$ za nek $g$, če poznamo porazdelitev tega).
To je enak postopek kot pri iskanju intervalov zaupanja, z eno malo razliko; če
je $H_1$ le enostranska negacija (npr.~$H_0: \theta = \theta_0$, $H_1: \theta <
\theta_0$), potem poiščemo enostranski interval zaupanja.

Na voljo imamo tudi preizkus na podlagi razmerja verjetij, ki deluje drugače.
Definiramo
\[
  \Lambda = \frac{\sup_{\theta \in I} L(\theta \such X)}{\sup_{\theta \in I_0}
	L(\theta \such X)}
\]
in domnevo zavrnemo, če je $\Lambda \gg 1$.
Podobno lahko gledamo $\Lambda'$, ki je definirana enako, le da je supremum v
števcu po $I_1$, ne po $I$.
Če znamo izračunati porazdelitev $\Lambda$ (ali $\Lambda'$), potem preprosto
določimo tak $c$, da je $P(\Lambda > c) = \alpha$, in zavrnemo, če je $\Lambda >
c$.
Če pa ne poznamo porazdelitve, pa si lahko pomagamo z Wilksovim izrekom:
\[
  2 \ln \Lambda \xrightarrow[n \to \infty]{d} \chi^2(\dim I - \dim I_0),
\]
kjer gledamo dimenzijo v smislu mnogoterosti.
Zavrnemo, če je $2 \ln \Lambda > F^{-1}(1 - \alpha)$, kjer je $F$ CDF za
$\chi^2(\dim I - \dim I_0)$.

Če $H_0$ pravi, da vzorec prihaja iz multinomske porazdelitve za neke
koeficiente $(p_1, \ldots, p_n) \in I_0$, potem lahko uporabimo Pearsonov
$\chi^2$-test.
Označimo s $T_i$ število pojavitev $i$-tega razreda, $N$ velikost vzorca in $E_i
= N p_i$.
Pearsonova statistika pravi
\[
  T = \sum_{i=1}^n \frac{(T_i - E_i)^2}{E_i} \sim \chi^2(\dim I - \dim I_0)
\]
(tu $\sim$ pomeni, da je porazdelitev približno enaka, ne enaka).
Zavrnemo, če je $T$ prevelik.

Poseben primer Pearsonovega testa je preizkus neodvisnosti; če imamo tabelo
$[T_{ij}]_{ij}$ pojavitev v $ij$-tem razredu, potem za $E_{ij} = N p_{i, \cdot}
p_{\cdot, j}$, kjer je $p_{i,\cdot} = \frac{T_{i,\cdot}}{N}$, pika pa pomeni
vsoto po tej komponenti, dobimo
\[
  T = \sum_{ij} \frac{(T_{ij} - E_{ij})^2}{E_{ij}}
  \sim \chi^2((r-1) (c-1)).
\]
Porazdelitev je spet približno enaka, $r$ označuje število vrstic, $c$ pa
število stolpcev.
Spet zavrnemo, je če $T$ prevelik.

\naslov{Linearna regresija}

Uporabljamo linearen model $Y = X \beta + \varepsilon$, kjer je $Y$ slučajen
$n$-razsežni vektor, $X$ poznana deterministična $n \times p$ matrika, $\beta$
determinističen, a nepoznan $p$-razsežen vektor, in $\varepsilon$ šum z
$E(\varepsilon) = 0$ in $\var(\varepsilon) = \sigma^2 I_n$.
Cilj je poiskati $\beta$.

Po izreku Gauss-Markova je $\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T Y$ NNLC za $\beta$, v
primeru $\varepsilon \sim N(0, \sigma^2 I_n)$ pa je tudi cenilka po MNV.
Za ta $\hat{\beta}$ velja $\var(\hat{\beta}) = \sigma^2 (X^TX)^{-1}$.
Če potrebuješ oceno variance, lahko $\sigma$ nadomestiš z nepristransko cenilko
\[
  \hat{\sigma}^2 = \inv{n-p} \norm{Y - X \hat{\beta}}^2,
\]
v primeru normalnega modela je potem $\hat{\beta}\sim N(\beta, \sigma^2 (X^T
X)^{-1})$ in
\[
  \frac{(n-p) \hat{\sigma}^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n-p).
\]

V primeru $p > 1$ je za konstanten $c \in \R^p$ NNLC za $c^T \beta$ kar enaka
$c^T \hat{\beta}$.
Potem je za $\hat{\text{SE}}(c^T \hat{\beta}) = \hat{\sigma} \sqrt{c^T (X^T
  X)^{-1} c}$ in normalni model
\[
  \frac{c^T \hat{\beta} - c^T \beta}{\hat{\text{SE}}(c^T \hat{\beta})}
  \sim \operatorname{Student}(n-p).
\]

% LocalWords:  stratificiranem stratumov stratumu Fisherjeva asimptotsko MNV
% LocalWords:  IID variančna Wilksovim CDF Pearsonov Pearsonova Pearsonovega
% LocalWords:  Gauss-Markova
