\naslov{Nelinearne enačbe prvega reda}

Rešujemo enačbo oblike
\begin{equation}
  \label{eq:ne}
  F(x, y, u, u_x, u_y) = 0.
\end{equation}
Tu je $F \in \zvodvi{1}$ funkcija petih realnih spremenljivk in $u = u(x, y)$
iskana funkcija.
Vpeljemo oznake $p = u_x$, $q = u_y$.
Normala na ploskev $\{z = u(x, y)\}$ je $(u_x, u_y, -1) = (p, q, -1)$.
Enačba~\eqref{eq:ne} je zveza med točko $(x, y, z)$ na $\Gamma_u$ in normalo.
Družino potencialnih normal parametriziramo z $\vec{n}(\lambda) = (p(\lambda),
q(\lambda), -1)$.
Za vsak izbrani $\lambda$ dobimo potencialno tangentno ravnino na ploskev.
Enačba te ravnine, ki jo označimo s $\Pi_{\vec{r}_0, \lambda} = \Pi_\lambda$, je
\[
  \sk{\vec{r} - \vec{r}_0, \vec{n}(\lambda)} = 0.
\]

\begin{definicija}
  Ogrinjača ravnin $\Pi_\lambda$ se imenuje \pojem{Mongeov stožec} v točki
  $(x_0, y_0, z_0)$.
\end{definicija}

Ogrinjačo dobimo tako, da enačbo ravnin odvajamo po $\lambda$ in enačimo z $0$.
Imamo torej $\sk{\vec{r} - \vec{r}_0, \vec{n}(\lambda)} = 0$ in $\sk{\vec{r} -
  \vec{r}_0, \vec{n}'(\lambda)} = 0$.
Vektor $\vec{r} - \vec{r}_0$ je torej vzporeden z vektorskih produktom
$\vec{n}(\lambda) \times \vec{n}'(\lambda)$.
Če je $F(x_0, y_0, z_0, p(\lambda), q(\lambda)) = 0$ in odvajamo po $\lambda$,
dobimo
\[
  F_p p' + F_q q' = 0.
\]
Sledi $(q', -p') \parallel (F_p, F_q)$, torej (v kombinaciji s prejšnjo enačbo)
$\vec{r} - \vec{r}_0 \parallel (F_p, F_q, p F_p + q F_q)$.
Dobili smo parametrizacijo Mongeovega stožca
\begin{align*}
  \vec{r} &= \vec{r}_0 + \mu (P(\lambda), Q(\lambda), R(\lambda)), \\
  P(\lambda) &= F_p(x_0, y_0, z_0, p(\lambda), q(\lambda)), \\
  Q(\lambda) &= F_q(x_0, y_0, z_0, p(\lambda), q(\lambda)), \\
  R(\lambda) &= p(\lambda) P(\lambda) + q(\lambda) Q(\lambda).
\end{align*}
Privzemimo, da imamo integralno ploskev $S = \{z = u(x, y)\}$.
Naj bo $\gamma(t) = (x(t), y(t), z(t))$ neka krivulja na tej ploskvi.
Tedaj $\dot{\gamma}(t)$ leži na tangentni ravnini, zato $\vec{r}_0 +
\dot{\gamma}(t)$ leži v Mongeovem stožcu.
Posledično mora veljati (oz.~lahko zahtevamo)
\begin{align*}
  \dot{x} &= F_p, \\
  \dot{y} &= F_q, \\
  \dot{z} &= p F_p + q F_q,
\end{align*}
kjer je $p = p(\lambda)$ in $q = q(\lambda)$ za neki (ne vemo kateri) $\lambda$.
Ker $p$ in $q$ v splošnem ne poznamo, ju obravnavamo kot novi neznanki.
Vsaki točki na $\gamma$ bomo dodali še en košček ravnine, določene z normalo
$(p, q, -1)$, s čimer dobimo \pojem{karakteristični trak}.

\begin{trditev}
  Če krivulja $\gamma(t) = (x, y, z)$ zadošča pogoju $\dot{z} = p \dot{x} + q
  \dot{y}$, leži v karakterističnem traku, določenem s $p = u_x$ in $q = u_y$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Računamo $\sk{(\dot{x}, \dot{y}, \dot{z}), (p, q, -1)} = \sk{(\dot{x}, \dot{y},
  p \dot{x} + q \dot{y}), (p, q, -1)} = 0$.
\end{proof}

Če odvajamo zgornjo enačbo, dobimo
\begin{gather*}
  F_x + F_u u_x + F_p p_x + F_q q_x = 0, \\
  F_y + F_u u_y + F_p p_y + F_q q_y = 0.
\end{gather*}
Za $x = x(t)$ in $y = y(t)$ imamo torej
\begin{gather*}
  \dot{p} = p_x \dot{x} + p_y \dot{y} = p_x F_p + p_y F_q, \\
  \dot{q} = q_x F_p + q_y F_q,
\end{gather*}
iz česar sledi
\[
  \dot{p} = - F_x - F_u u_x - F_q q_x + p_y F_q
  = F_q (p_y - q_x) - F_x - F_u u_x
\]
Pričakujemo $p = u_x$ in $q = u_y$, torej $p_y - q_x = u_{xy} - u_{yx} = 0$.
Posledično je smiselno zahtevati $\dot{p} = -F_x - F_u p$ in $\dot{q} = -F_y -
F_u q$.
S tem smo dobili karakteristični sistem za $x, y, z, q, p$:
\begin{gather*}
  \dot{x} = F_p \\
  \dot{y} = F_q \\
  \dot{z} = p F_p + q F_q \\
  \dot{p} = - F_x - F_u p \\
  \dot{q} = - F_y - F_u q
\end{gather*}
Rešitve imenujemo \pojem{karakteristike enačbe \eqref{eq:ne}}.
Funkcija $F$ je konstantna vzdolž rešitev tega sistema.

\vprasanje{Izpelji karakteristični sistem za nelinearno PDE prvega reda.}

\podnaslov{Cauchyjeva naloga za PDE prvega reda}

Vzemimo karakteristiko $\lambda = \lambda(t) = (x, y, z, p, q) = (\gamma, p,
q)$.
Imamo še začetni pogoj $(x_0, y_0, z_0, p_0, q_0) \in \R^5$.

\begin{definicija}
  Krivulja $\lambda = \lambda(s)$, ki zadošča $F(\lambda) = 0$, se imenuje
  \pojem{integralna krivulja}, če velja $z_s = p x_s + q y_s$.
\end{definicija}

Rešitev karakterističnega sistema je integralna krivulja.
Cauchyjeva naloga je reševanje~\eqref{eq:ne}, pri čemer graf rešitve vsebuje
neko vnaprej dano krivuljo $\gamma(s) = (f(s), g(s), h(s))$.
Želimo poiskati smiselna začetna pogoja za $p$ in $q$, torej iščemo funkciji
$\varphi$ in $\psi$, da bo $(f, g, h, \varphi, \psi)(s)$ začetni pogoj za
sistem.
Rešitev sistema bo tedaj funkcija $R = R(s,t)$, za katero bo veljalo $R(s,0) =
(f, g, h, \varphi, \psi)(s)$, in da $(x(s, t), y(s, t), z(s, t))$ parametrizira
$\{z = u(x, y)\}$, kjer je $u$ rešitev enačbe~\eqref{eq:ne}.

Da bo $R$ parametrizirala rešitev enačbe, mora veljati $F(R(s, t)) = 0$.
Ker je $F$ vzdolž tokovnic konstantna, zadošča zahtevati, da je $F(R(s, 0)) =
0$, torej $F(f, g, h, \varphi, \psi) = 0$.
Veljati mora
\begin{gather*}
  \dot{z} = u_x \dot{x} + u_y \dot{y}, \\
  z_s = u_x x_s + u_y y_s.
\end{gather*}
Ker želimo $p = u_x$ in $q = u_y$, pa dodatno
\begin{gather*}
  \dot{z} = p \dot{x} + q \dot{y}, \\
  z_s = p x_s + q y_s.
\end{gather*}
Iz pogojev pri $t=0$ torej dobimo
\[
  h'(s) = \varphi(s) f'(s) + \psi(s) g'(s).
\]

Zgornjo enačbo lahko zapišemo tudi v matrični obliki
\begin{equation}
  \label{eq:matricna-oblika}
  \begin{bmatrix}
	z_s \\ \dot{z}
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	x_s & y_s \\
	\dot{x} & \dot{y}
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	p \\ q
  \end{bmatrix}.
\end{equation}
Če je determinanta te matrike neničelna, lahko lokalno izrazimo $s(x, y)$ in
$t(x, y)$.
Posledično dobimo
\[
  \begin{bmatrix}
	p \\ q
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	s_x & t_x \\
	s_y & t_y
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	z_s \\ \dot{z}
  \end{bmatrix},
\]
iz česar sklepamo $u_x = p$ in $u_y = q$.

Na $\Gamma$ je $x = x(s, 0) = f(s)$, zato je $x_s(\cdot, 0) = f'$ in podobno
$y_s(\cdot, 0) = g'$.
Za vsak $s$ naj $x(\cdot, t)$ reši karakteristični sistem.
Od tod sledi $\dot{x}(s,0) = F_p(\Gamma(s))$ in $\dot{y}(s,0) = F_q(\Gamma(s))$.
To pomeni, da lahko pogoj neničelne determinante izrazimo s podatki kot
\[
  \det
  \begin{bmatrix}
	f' & g' \\
	F_p \circ \Gamma & F_q \circ \Gamma
  \end{bmatrix}
  \ne 0.
\]
Geometrijska interpretacija tega je, da projekcija $\Gamma$ in tokovnice nista
vzporedni v presečišču $(s,0)$.
Zato temu pravimo \pojem{pogoj transverzalnosti}.

Če povzamemo, začetne pogoje za Cauchyjevo nalogo dobimo tako, da ob dani
krivulji $\gamma(s) = (f,g,h)(s)$ poiščemo še $p = \phi(s)$ in $q = \psi(s)$, da
za $\Gamma = (f,g,h,\phi,\psi)$ velja
\begin{itemize}
\item $F(\Gamma(s)) = 0$,
\item $h' = \phi f' + \psi g'$,
\item $f'(s) F_q(\Gamma(s)) - g'(s) F_p(\Gamma(s)) \ne 0$.
\end{itemize}
Za vsak $s$ rešimo karakteristični sistem z začetnimi pogoji zgoraj.
Na ta način dobimo $R(s,t) = (x, y, z, p, q)(s, t)$, za katero velja
\begin{itemize}
\item $R(s,0) = (f,g,h,\phi,\psi)(s)$,
\item projekcija $R$ na prve tri komponente je lokalno graf funkcije.
\end{itemize}
Druga točka sledi iz dejstva, da je Jacobijeva determinanta
\[
  \det \frac{\partial(x,y)}{\partial(s,t)} \ne 0.
\]
Če označimo $u(x,y) = z(s(x,y), t(x,y))$, bo to rešitev~\eqref{eq:ne}, dokaz
sledi.

Preverili bomo, da funkcija $u$ reši sistem~\eqref{eq:matricna-oblika}.
Ker na ploskvi $\Sigma = \{R(s,t)\}$ velja $F = 0$, bo sledilo $p=u_x$ in
$q=u_y$.
Verižno pravilo namreč pove
\[
  \begin{bmatrix}
	z_s \\ \dot{z}
  \end{bmatrix}
  = A
  \begin{bmatrix}
	u_x \\ u_y
  \end{bmatrix},
\]
kjer smo z $A$ označili matriko iz~\eqref{eq:matricna-oblika}.
Ker je $A$ lokalno obrnljiva, bo torej veljalo $p = u_x$ in $q = u_y$.
Drugi pogoj iz~\eqref{eq:matricna-oblika} (tj.~$\dot{z} = p \dot{x} + q
\dot{y}$) sledi iz karakterističnega sistema, za prvi pogoj pa označimo $B(s,t)
= z_s - p x_s - q y_s$.
Velja
\[
  B(s,0) = h'(s) - \phi(s) f'(s) - \psi(s) g'(s) = 0
\]
in
\begin{align*}
  \partial_t B(s,t)
  &= z_{st} - \dot{p} x_s - p x_{st} - \dot{q} y_s - q y_{st} \\
  &= \partial_s \left( \dot{z} - p \dot{x} - q \dot{y} \right)
	+ p_s \dot{x} + q_s \dot{y} - \dot{p} x_s - \dot{q} y_s \\
  &= F_p p_s + F_q q_s + (F_x + p F_z) x_s + (F_y + q F_z) y_s \\
  &= (F \circ R)_s - F_z z_s + p F_z x_s + q F_z y_s \\
  &= F_z(p x_s + q y_s - z_s) \\
  &= - F_z B.
\end{align*}
Torej $B$ reši diferencialno enačbo
\[
  \dot{B} = - F_z B,
\]
iz česar sledi
\[
  B(s,t) = B(s,0) \exp\left( - \int_0^t F_z(\tau) d\tau \right) = 0.
\]
S tem smo dokazali eksistenčni izrek za nelinearne PDE prvega reda.

\begin{izrek}
  Naj bo $F(x,y,z,p,q)$ dana $\zvodvi{2}$ funkcija, $\gamma = (f,g,h)$ dana
  $\zvodvi{1}$ krivulja, $\phi, \psi \in \zvodvi{1}$, $V_0 = \Gamma(s_0) =
  (f,g,h,\phi,\psi)(s_0)$ za neki $s_0$ in naj na neki okolici točke $s_0$
  veljajo pogoji
  \begin{itemize}
  \item $F(\Gamma(s)) = 0$,
  \item $h' = \phi f' + \psi g'$,
  \item $f'(s) F_q(\Gamma(s)) - g'(s) F_p(\Gamma(s)) \ne 0$.
  \end{itemize}
  Tedaj obstaja $\varepsilon > 0$, da na krogli $K = K((s_0, 0), \varepsilon)$
  obstaja natanko ena funkcija $R(s,t) = (x,y,z,p,q)(s,t)$, da velja
  \begin{itemize}
  \item $R(\cdot, 0) = \Gamma$ za $\abs{s-s_0} < \varepsilon$,
  \item $F\circ R = 0$ za $K$,
  \item za vsak $s \in K(s_0, \varepsilon) \subseteq \R$ funkcija $R(s, \cdot)$
	reši karakteristični sistem za~\eqref{eq:ne},
  \item projekcija $R$ na prve tri komponente določa parametrično podano
	integralno ploskev $\{z = u(x,y)\}$ za~\eqref{eq:ne}.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\vprasanje{Izpelji rešitev Cauchyjeve naloge za nelinearno PDE prvega reda.}

% LocalWords:  Mongeov Mongeovega Mongeovem transverzalnosti
