\naslov{Enačbe drugega reda}

Zanimajo nas enačbe v dveh spremenljivkah oblike
\[
  Lu = a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy} + d u_x + e u_y + fu = g,
\]
kjer so $a, b, \ldots, g$ dane funkcije.
Vpeljimo kvadratno formo, ki je prirejena glavnemu delu operatorja $L$:
\[
  \sigma_{(x,y)}(\xi, \eta)
  = a(x,y) \xi^2 + 2 b(x,y) \xi \eta + c(x,y) \eta^2.
\]
Ob izbrani točki $(x,y) \in \R^2$ je to kvadratna forma na $\R^2$.
Imenuje se \pojem{simbol} operatorja $L$.
Sedaj izračunamo
\[
  \sigma_{(x,y)}(\xi, \eta)
  =
  \sk{
	\begin{bmatrix}
	  a(x,y) & b(x,y) \\
	  b(x,y) & c(x,y)
	\end{bmatrix}
	\cdot
	\begin{bmatrix}
	  \xi \\ \eta
	\end{bmatrix},
	\begin{bmatrix}
	  \xi \\ \eta
	\end{bmatrix}
  }_{\R^2},
\]
in označimo zgornjo matriko z $A(x,y)$.
Poleg tega označimo $\delta = b^2 - ac$.

\begin{definicija}
  Operator $L$ je v točki $(x,y)$
  \begin{itemize}
  \item \pojem{eliptičen}, če je $\delta < 0$,
  \item \pojem{hiperboličen}, če je $\delta > 0$,
  \item \pojem{paraboličen}, če je $\delta = 0$.
  \end{itemize}
\end{definicija}

\vprasanje{Kakšne vrste diferencialnih operatorjev drugega reda poznamo?}

Imejmo $L_0 u = a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy}$ in funkciji $\xi, \eta : \R^2
\to \R$.
Naj bo $w(\xi, \eta) = w(\xi(x,y), \eta(x,y)) = u(x,y)$ pretvorba v nove
koordinate.
Z verižnim pravilom pridemo do
\[
  Lu = \tilde{L} w
  = A w_{\xi \xi} + 2B w_{\xi \eta} + C w_{\eta \eta} + D w_{\xi} + E w_{\eta} + Fw
\]
za
\begin{gather*}
  A = a \xi_x^2 + 2b \xi_x \xi_y + c \xi_y^2 \\
  B = a \xi_x \eta_x + b (\xi_x \eta_y + \xi_y \eta_x) + c \xi_y \eta_y \\
  C = a \eta_x^2 + 2b \eta_x \eta_y + c \eta_y^2.
\end{gather*}
Enačbe lahko prepišemo v obliko
\[
  \begin{bmatrix}
	A & B \\
	B & C
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	\xi_x & \xi_y \\
	\eta_x & \eta_y
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	a & b \\
	b & c
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	\xi_x & \xi_y \\
	\eta_x & \eta_y
  \end{bmatrix},
\]
iz česar sledi
\[
  \begin{vmatrix}
	A & B \\
	B & C
  \end{vmatrix}
  =
  \begin{vmatrix}
	a & b \\
	b & c
  \end{vmatrix}
  \cdot
  {
  \begin{vmatrix}
	\xi_x & \xi_y \\
	\eta_x & \eta_y
  \end{vmatrix}
  }^2,
\]
torej sta determinanti istega predznaka in se tip parcialnega diferencialnega
operatorja ne spremeni s spremembo koordinat.

\begin{izrek}
  Naj bo $L$ hiperboličen na domeni $D \subseteq \R^2$.
  Tedaj v okolici točke $(x_0, y_0) \in D$ obstaja koordinatni sistem $(\xi,
  \eta)$, v katerem ima $L$ obliko $\tilde{L}(w) = 2B w_{\xi \eta} + l_1(w)$,
  kjer je $l_1$ linearen PDO prvega reda.
\end{izrek}

Dokaz izreka je izpeljava.
Želimo, da bo $A = C = 0$, kar razpišemo v enačbo
\[
  a \xi_x^2 + 2b \xi_x \xi_y + c \xi_y^2 = 0
\]
oz.~podobno za $\eta$.
Enačbi razrešimo na $\xi_x / \xi_y$ oz.~$\eta_x / \eta_y$, in dobimo
\begin{gather*}
  a \xi_x + (b \pm \sqrt{\delta}) \xi_y = 0, \\
  a \eta_x + (b \pm \sqrt{\delta}) \eta_y = 0. \\
\end{gather*}
Hiperboličnost zagotavlja $\delta > 0$, torej imata enačbi realni rešitvi.
Vzemimo $+$ pri $\xi$ in $-$ pri $\eta$.
To sta linearni PDE prvega reda, za kateri dobimo sistem $\dot{x} = a$ in
$\dot{y} = b \pm \sqrt{\delta}$.
Če je (lokalno) $a \ne 0$, lahko zapišemo sistem
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b \pm \sqrt{\delta}}{a}.
\]
Rešitvi $\xi(x,y)$ in $\eta(x,y)$ predstavljata novi koordinati, v katerih ima
$L$ želeno obliko.

\vprasanje{Izpelji spremembo koordinat za pretvorbo hiperbolične enačbe v
  standardno obliko.}

\begin{izrek}
  Naj bo $L$ paraboličen na $D \subseteq \R^2$.
  Tedaj obstajajo koordinate $(\xi, \eta)$, da ima operator $L$ obliko $A w_{\xi
  \xi} + l_1(w) = 0$, kjer je $l_1$ linearen diferencialni operator prvega reda.
\end{izrek}

Brez škode za splošnost privzamemo $\abs{a} > 0$ (sicer to velja za $c$ in
zamenjamo vlogo $x, y$).
Tokrat želimo $B = C = 0$; ker pa paraboličnost zagotavlja $B^2 = AC$, je dovolj
zahtevati $C = 0$.
Upoštevaje $b^2 = ac$ lahko zapišemo
\[
  C = \inv{a} {(a \eta_x + b \eta_y)}^2,
\]
torej iščemo $\eta$, ki bo rešitev $a \eta_x + b \eta_y = 0$.
Karakteristični sistem nam da enačbo
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b}{a}.
\]
Konstanta v rešitvi nam da $\eta(x,y)$, za $\xi$ pa lahko izberemo poljubno
funkcijo, neodvisno od $\eta$.

\vprasanje{Izpelji spremembo koordinat za pretvorbo parabolične enačbe v
  standardno obliko.}

\begin{izrek}
  Naj bo $L: u \mapsto a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy}$ eliptičen parcialni
  diferencialni operator z realno analitičnimi koeficienti $a, b, c$ na $D
  \subseteq \R^2$.
  Tedaj lokalno obstajata koordinati $(\xi, \eta)$, v katerih ima $L$ kanonično
  obliko $\tilde{L} w = D(w_{\xi \xi} + w_{\eta \eta}) + l_1(w)$, kjer je $l_1$
  linearen diferencialen operator prvega reda.
\end{izrek}

Tokrat zahtevamo $A = C$ in $B=0$, iz česar dobimo
\begin{gather*}
  a \xi_x^2 + 2b \xi_x \xi_y + c \xi_y^2 = a \eta_x^2 + 2b \eta_x \eta_y + c
  \eta_y^2, \\
  a \xi_x \eta_x + b(\xi_x \eta_y + \xi_y \eta_x) + c \xi_y \eta_y = 0.
\end{gather*}
Sedaj vpeljimo $\phi = \xi + i \eta$, s čimer pridemo do
\[
  a \phi_x^2 + 2b \phi_x \phi_y + c \phi_y^2 = 0.
\]
Enako smo dobili v hiperboličnem primeru, le da je bil tam $\delta > 0$.
Sistem je torej ekvivalenten
\[
  a \phi_x + (b \pm i \sqrt{ac - b^2}) \phi_y = 0.
\]
Tudi to enačbo rešujemo s pomočjo karakteristik.
Funkcije, ki nastopajo, so po predpostavki realno analitične, torej jih lahko
razširimo do kompleksnih holomorfnih funkcij dveh spremenljivk.
Potem je $\phi$ rešitev
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b \pm i \sqrt{ac -b^2}}{a}
\]
v smislu, da je konstantna vzdolž karakteristik.
Na koncu dobimo $\xi = \operatorname{Re} \phi$ in $\eta = \operatorname{Im}
\phi$.

\vprasanje{Izpelji spremembo koordinat za pretvorbo eliptične enačbe v
  standardno obliko. Katero dodatno predpostavko potrebujemo?}

\podnaslov{Cauchyjev problem}

Imamo enačbo oblike $a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy} = d$ in krivuljo $\gamma(s)
= (f(s), g(s))$, na kateri želimo predpisati vrednosti rešitve $u$ in njenega
gradienta, $u = h(s)$, $u_x = \varphi(s)$ ter $u_y = \psi(s)$.
Za poljubno $\zvodvi{1}$ funkcijo $v(x,y)$ mora tako veljati
\[
  \left. \partial_s v \right|_\gamma = v_x(x,y) f'(s) + v_y(x,y) g'(s),
\]
iz česar dobimo zvezo, ki mora veljati za podatke, če naj bo problem dobro
postavljen:
\[
  h'(s) = \varphi(s) f'(s) + \psi(s) g'(s).
\]

\vprasanje{Opiši Cauchyjev problem za PDE drugega reda. Kateri pogoj mora
  veljati, da je dobro postavljen?}

Pogoj lahko nadaljujemo z odvodi višjega reda, do
\begin{gather*}
  \partial_s u_x = u_{xx}(\gamma) f' + u_{xy}(\gamma) g', \\
  \partial_s u_y = u_{yx}(\gamma) f' + u_{yy}(\gamma) g',
\end{gather*}
iz česar na $\gamma$ sledi
\begin{gather*}
  f' u_{xx} + g' u_{xy} = \varphi', \\
  f' u_{xy} + g' u_{yy} = \psi'.
\end{gather*}
To je sistem treh linearnih enačb za $u_{xx}$, $u_{xy}$ in $u_{yy}$:
\begin{gather*}
  a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy} = d, \\
  f' u_{xx} + g' u_{xy} = \varphi', \\
  f' u_{xy} + g' u_{yy} = \psi'.
\end{gather*}
Sistem je enolično rešljiv natanko tedaj, ko je njegova determinanta neničelna.
Torej
\[
  \Delta =
  \begin{vmatrix}
	a & 2b & c \\
	f' & g' & 0 \\
	0 & g' & g'
  \end{vmatrix}
  = a g'^2 - 2b f' g' + c f'^2 \ne 0
\]

\begin{definicija}
  Krivulja $\gamma = (f,g)$ je \pojem{karakteristična}, če je $\Delta = 0$
  vzdolž $\gamma$ in je \pojem{nekarakteristična}, če je $\Delta \ne 0$ na
  $\gamma$.
\end{definicija}

\vprasanje{Kdaj je krivulja karakteristična za Cauchyjev problem za PDE drugega
  reda? Iz česa to izhaja?}

Enačba $\Delta = 0$ je ekvivalentna
\[
  a \left( \frac{g'}{f'} \right)^2 - 2b \frac{g'}{f'} + c = 0.
\]
Če pišemo $\frac{dy}{dx} = \frac{g'}{f'}$, dobimo
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b \pm \sqrt{b^2 - ac}}{a},
\]
kar je navadna diferencialna enačba (funkcije $a, b, c$ so dane).

Za nekarakteristično krivuljo $\gamma$ odvajamo originalno enačbo po $x$:
\[
  a_x u_{xx} + a u_{xxx} + 2 b_x u_{xy} + 2b u_{xxy} + c_x u_{yy} + c u_{yyy} =
  d_x,
\]
kar prepišemo v
\[
  a u_{xxx} + 2b u_{xxy} + c u_{xyy} = - a_x u_{xx} - 2b_x u_{xy} - c_x u_{yy} +
  d_x.
\]
Na krivulji $\gamma$ potem velja
\begin{gather*}
  \partial_s u_{xx} = u_{xxx} f' + u_{xxy} g', \\
  \partial_s u_{xy} = u_{xxy} f' + u_{xyy} g',
\end{gather*}
kar je nov sistem za $u_{xxx}$, $u_{xxy}$ in $u_{xyy}$.
Zaradi predpostavke o nekarakterističnosti ima sistem natanko eno rešitev vzdolž
$\gamma$, torej te vrednosti lahko izračunamo.
Podobno dobimo, če odvajamo po $y$, in če postopek ponavljamo; rezultat so
odvodi poljubno visokega reda.
Dobimo torej vrsto
\[
  \sum_{k=0}^\infty \sum_{\abs{\alpha} = k} \partial^\alpha u \inv{\alpha_1!
	\alpha_2!} (x - x_0)^{\alpha_1} (y - y_0)^{\alpha_2}.
\]

\begin{izrek}[Cauchy-Kowalewski]
  Če je Cauchyjev problem podan z realno analitičnimi podatki in je krivulja
  $\gamma$ nekarakteristična za problem, potem vrsta zgoraj konvergira v neki
  okolici točke $(x_0, y_0) \in \gamma$ in predstavlja rešitev Cauchyjevega
  problema.
\end{izrek}

\vprasanje{Kako rešuješ Cauchyjevo nalogo na karakteristični in kako na
  nekarakteristični krivulji? Povej Cauchy-Kowalewskijev izrek.}

% LocalWords:  paraboličnost nekarakteristične nekarakteristično Cauchyjevega
% LocalWords:  nekarakterističnosti nekarakteristični Cauchy-Kowalewski
% LocalWords:  nekarakteristična Cauchy-Kowalewskijev
