\naslov{Valovna enačba na realni osi}

Imamo podan koeficient $c > 0$.
Gledamo enačbo
\[
  u_{tt} - c^2 u_{xx} = 0,
\]
kjer je $x \in (a,b)$ in $t > 0$.
To je hiperbolična enačba, ki ima kanonično obliko $w_{\xi \eta} = 0$, pri čemer
sta novi koordinati oblike $\xi = x - ct$ in $\eta = x + ct$.
Če integriramo $w_{\xi \eta} = 0$, dobimo $w = D(\xi) + E(\eta)$ oziroma $u(x,
t) = F(x - ct) + G(x + ct)$ za poljubni $F, G \in \zvodvi{2}$.
Predpis deluje tudi, če funkciji nista odvedljivi.
Če sta le odsekoma zvezni, obstajata zaporedji gladkih funkcij $F_n$ in $G_n$,
ki konvergirata k $F$ in $G$ po točkah in enakomerno na kompaktih, kjer sta $F$
in $G$ zvezni.
Potem bo zaporedje $u_n = F_n(x - ct) + G(x+ct)$ na enak način konvergiralo k
$u$.

\begin{definicija}
  Če sta $F, G$ odsekoma zvezni na $\R$, se $u(t,x) = F(x-ct) + G(x+ct)$ imenuje
  \pojem{posplošena rešitev} za valovno enačbo.
\end{definicija}

\vprasanje{Kakšne oblike so rešitve valovne enačbe? Kaj pa posplošene rešitve?}

Očitno je $F(x-ct)$ konstantna na množici $\{x-ct = \text{konst}\}$ in $G(x+ct)$
konstantna na množici $\{x+ct = \text{konst}\}$.
Fiksirajmo $t_0$ in privzemimo, da je $u$ dvakrat zvezno odvedljiva povsod razen
v točki $(x_0, t_0)$.
Skozi to točko potujeta dve karakteristiki $x - ct = x_0 - c t_0$ in $x + ct =
x_0 + ct_0$.
Za $t_1 \ne t_0$ je $u$ gladka povsod, razen na $(x_-, t_1)$ in $(x_+, t_1)$.
Singularnosti $u$ torej potujejo vzdolž karakteristik.

Poglejmo si Cauchyjev problem za valovno enačbo.
V homogenem primeru za dan $c$ rešujemo $u_{tt} - c^2 u_{xx} = 0$ za $x \in \R$
ter $t > 0$, pri pogojih $u(x,0) = f(x)$ in $u_t(x,0) = g(x)$.
Zahtevamo, da je rešitev zvezna na $\R\times \zo{0, \infty}$ in $\zvodvi{2}$ na
$\R \times (0, \infty)$.
Splošna rešitev je oblike $u(x,t) = F(x - ct) + G(x + ct)$.
Veljati mora
\[
  u_t(x,0) = -c F'(x) + c G'(x) = g(x),
\]
kar integriramo v
\[
  -F(x) + G(x) = \inv{c} \int_0^x g(\xi) d\xi + d.
\]
Drug pogoj je
\[
  u(x,0) = F(x) + G(x) = f(x),
\]
iz česar lahko izpeljemo
\begin{gather*}
  G(x) = \pol f(x) + \inv{2c} \int_0^x g(\xi) d\xi + d, \\
  F(x) = \pol f(x) - \inv{2c} \int_0^x g(\xi) d\xi - d.
\end{gather*}
Če to sestavimo, dobimo \pojem{d'Alembertovo formulo}
\[
  u(x,t) = \pol (f(x-ct) + f(x+ct)) + \inv{2c} \int_{x - ct}^{x + ct} g(\xi)
  d\xi.
\]

\vprasanje{Izpelji d'Alembertovo formulo za homogeno valovno enačbo.}

Za vrednost $u(x,t)$ moramo poznati $f$ v krajiščih in $g$ na notranjosti
intervala $[x-ct, x+ct]$, ki mu pravimo \pojem{interval vpliva}.
Trikotnik
\[
  \Delta(x,t) = \{ (\chi, \tau) \such 0 \le \tau \le t, x - c (t-\tau) \le \chi \le
  x + c (t-\tau) \}
\]
pa imenujemo \pojem{karakteristični trikotnik}.

Za nehomogen primer rešujemo $u_{tt} - c^2 u_{xx} = \varphi(x, t)$.
Če je $u$ rešitev Cauchyjevega problema, je
\[
  \iint_{\Delta(x,t)} \varphi dS = \iint_{\Delta(x,y)} (u_{tt} - c^2 u_{xx}) dS.
\]
Za $P = - u_t$ in $Q = -c^2 u_x$ po Greenovi formuli dobimo
\[
  \iint_{\Delta(x,t)} (u_{tt} - c^2 u_{xx}) dS
  = \int_{\partial \Delta(x,t)} (-u_t, -c^2 u_x) \cdot d\vec{r}.
\]
Integral izračunamo na vsaki stranici trikotnika posebej.
Na koncu dobimo
\[
  u(x,t) = \inv{2c} \iint_{\Delta(x,y)} \varphi dS
  + \pol (f(x+ct) + f(x - ct)) + \inv{2c} \int_{x-ct}^{x+ct} g(\xi) d\xi.
\]

\vprasanje{Izpelji d'Alembertovo formulo za nehomogeno valovno enačbo.}

\begin{izrek}
  Naj bodo $f \in \zvodv{2}{\R}$, $g \in \zvezne{\R}$, $\varphi \in
  \zvezne{\R^2}$ in $T > 0$.
  Cauchyjeva naloga $u_{tt} - c^2 u_{xx} = \varphi$, $u(x,0) = f(x)$,
  $u_t(x,0) = g(x)$ je za vsak $x \in \R$ ter $t \in [0,T]$ dobro postavljen,
  torej
  \begin{itemize}
  \item rešitev obstaja,
  \item rešitev je enolična,
  \item rešitev je zvezno odvisna od začetnih pogojev.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  Obstoj in enoličnost sta dokazana zgoraj (začeli smo z rešitvijo, in izpeljali
  formulo).
  Zveznost preverjamo za supremum normo, kjer za $f$ in $g$ dovolimo neskončne
  vrednosti v normi.
  Dokazujemo, da za vsak $\varepsilon > 0$ obstaja $\delta > 0$, da pogoji
  $\norm{\varphi_1 - \varphi_2}_\infty < \delta$, $\norm{f_1 - f_2}_\infty <
  \delta$ in $\norm{g_1 - g_2}_\infty < \delta$ implicirajo $\norm{u_1 -
	u_2}_\infty < \varepsilon$.

  Za razliko $u_1 - u_2$ ocenimo vsak kos posebej:
  \begin{gather*}
	\abs{\frac{f_1(x+ct) - f_2(x+ct) + f_1(x-ct) - f_2(x-ct)}{2}} < \delta, \\
	\abs{\inv{2c} \int_{x - ct}^{x+ct} (g_1(\xi) - g_2(\xi)) d\xi} < \inv{2c}
	2ct \delta, \\
	\abs{\inv{2c} \iint_{\Delta(x,t)} (\varphi_1 - \varphi_2) dS} < \inv{2c}
	S(\Delta(x,t)) \delta,
  \end{gather*}
  torej bo primerna izbira $\delta = \pol \frac{\varepsilon}{1 + T + \pol T^2}$.
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži, da je rešitev valovne enačbe zvezno odvisna od začetnih
  pogojev.}

% LocalWords:  d'Alembertovo Cauchyjevega
