\naslov{Toplotna enačba}

Naj bo $U \subseteq \R^n$ omejena odprta množica z gladkim robom.
Obravnavamo Cauchyjev problem za toplotno enačbo
\[
  u_t - \Delta u = 0
\]
na $U \times (0,\infty)$.
Poleg tega zahtevamo $u=0$ na $\partial U \times (0,\infty)$ in $u(x,0) = g(x)$
na $U \times \{0\}$.
Iskali bomo rešitve oblike $u(x,t) = v(t) w(x)$.
Izračunamo $u_t - \Delta u = w(x) v'(t) - v(t) \Delta w(x) = 0$, iz česar dobimo
\[
  \frac{\Delta w(x)}{w(x)} = \frac{v'(t)}{v(t)}.
\]
Leva stran te enačbe je neodvisna od $t$, desna pa neodvisna od $x$, torej
morata biti konstantni.
Označimo to konstanto z $-\lambda$.
Iskali bomo funkcije $w$, ki rešijo Cauchyjevo nalogo $- \Delta w = \lambda w$
in $w = 0$ na $\partial U$.
Potem bo funkcija $u(x,t) = d e^{-\lambda t} w(x)$ rešila enačbo $u_t - \Delta u
= 0$ na $U \times (0,\infty)$ s pogojem $u = 0$ na $\partial U$.
Pri $t = 0$ velja $u(x,0) = d w(x) = g(x)$, torej je rešitev oblike $u(x,t) =
g(x) e^{-\lambda t}$, a le v primeru, da je $g$ oblike $d w(x)$, kjer je $d \in
\R$ in $w$ reši omenjen problem.
Ker je enačba linearna, je vsota rešitev take oblike tudi rešitev.
Poiskali bomo števno družino rešitev $w_j, \lambda_j, d_j$, da bo
\[
  u(x,t) = \sum_{j=1}^\infty d_j e^{-\lambda_j t} w_j(x).
\]

\vprasanje{Izpelji splošno rešitev za toplotno enačbo.}

Obravnavajmo primer $n=1$.
Če je $\lambda \le 0$, iz robnih pogojev izpeljemo, da mora biti $w$ trivialen,
kar za nas ni zanimivo.
V primeru $\lambda > 0$ dobimo
\[
  w(x) = A \cos(\sqrt{\lambda} x) + B \sin(\sqrt{\lambda} x).
\]
Iz robnih pogojev dobimo
\[
  \begin{bmatrix}
	\cos(\sqrt{\lambda} a) & \sin(\sqrt{\lambda} a) \\
	\cos(\sqrt{\lambda} b) & \sin(\sqrt{\lambda} b)
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	A \\ B
  \end{bmatrix}
  = 0.
\]
Dobimo dodatno zahtevno, da je ta matrika nesingularna.
Sistem se prevede na $\sin(\sqrt{\lambda} (b-a)) = 0$, torej mora veljati
\[
  \lambda = \lambda_k = \left( \frac{k \pi}{b-a} \right)^2.
\]
Upoštevamo $a = 0$ in $b = L$, da dobimo $\lambda_k = (k \pi / L)^2$.
Iz $w(a) = w(b) = 0$ potem sledi $A = 0$, in so rešitve oblike
\[
  w_k(x) = B_k \sin(\frac{k \pi x}{L}).
\]
Nastavek sedaj deluje za
\[
  g = \sum_{k=1}^\infty d_k w_k,
\]
in iščemo koeficiente $B_k$, da bo ta enakost veljala.

\vprasanje{Izpelji rešitev Cauchyjevega problema za enodimenzionalno toplotno
  enačbo.}

Oglejmo si enodimenzionalni nehomogen problem
\[
  u_t = k u_{xx} + F(x,t)
\]
z robnimi pogoji $u(0,t) = a(t)$, $u(\pi, t) = b(t)$ in začetnimi pogoji $u(x,0)
= f(x)$.
Rešitev sestavimo iz rešitev bolj enostavnih problemov:
\begin{alignat*}{3}
  & u_t - k u_{xx} = F(x,t) & \qquad & u_t = k u_{xx} & \qquad & u_t = k u_{xx} \\
  & u(0,t) = 0 & & u(0,t) = a(t) & & u(0,t) = 0 \\
  & u(\pi,t) = 0 & & u(\pi, t) = b(t) & & u(\pi, t) = 0 \\
  & u(x,0) = 0 & & u(x,0) = 0 & & u(x,0) = f(x)
\end{alignat*}

Rešitve tretjega problema iščemo s separacijo spremenljivk.
Iz tega dobimo nastavek
\[
  u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty C_n e^{-k n^2 t} \sin(nx),
\]
koeficiente pa dobimo iz Fouerierovega razvoja $f$.

Za prvi problem razvijemo
\[
  F(x,t) = \sum_{n=1}^\infty F_n(t) \sin(nx)
\]
in
\[
  u(x,t) = \sum_{n=1}^\infty T_n(t) \sin(nx).
\]
Iz $u(x,0) = 0$ sledi $T_n(0) = 0$ za vsak $n$.
To vstavimo v enačbo $u_t = k u_{xx} + F(x,t)$ in dobimo
\[
  T_n' + k n^2 T_n = F_n,
\]
kar je nehomogena NDE prvega reda z rešitvijo
\[
  T_n(t) = T_{n,p}(t) + B_n e^{- k n^2 t},
\]
ki mora ustrezati pogoju $T_{n,p}(0) = -B_n$.

Za drugi problem enak pristop ne deluje zaradi robnih pogojev.
Enačbo homogeniziramo z
\[
  w(x,t) = \frac{b-a}{\pi} x + a.
\]
Sedaj razcepimo $u = v + w$.
Velja $v(0,t) = v(\pi, t) = 0$.
\[
  v_t + w_t = k (v_{xx} + w_{xx}).
\]
Iz tega dobimo
\[
  v_t = k v_{xx} - \frac{b'-a'}{\pi} x - a'.
\]
To je problem prvega tipa za $\tilde{F}(x,t) = - \frac{b'-a'}{\pi} x - a'$.

\vprasanje{Kako rešiš nehomogeno toplotno enačbo v enodimenzionalnem primeru?}

Rešitve take enačbe so enolične.
Naj bosta $u_1$ in $u_2$ rešitvi; potem $u = u_1 - u_2$ reši enačbo
$u_t = k u_{xx}$ s pogoji $u(0,t) = u(\pi, t) = u(x,0) = 0$.
Definiramo energijo
\[
  E(t) = \int_0^\pi u^2(x,t) dx.
\]
Velja $E(0) = 0$ in $E(t) \ge 0$.
Če predpis odvajamo, dobimo
\[
  E'(t) = 2k \int_0^\pi u u_{xx} dx
  = \left. 2 k u u_{xx} \right|_0^\pi - 2k \int_0^\pi u_x^2 dx
  = -2k \int_0^\pi u_x^2 dx
  \le 0
\]
za $k \ge 0$.
Torej je $E$ konstanta in $u = 0$.

\vprasanje{Dokaži, da je rešitev nehomogene toplotne enačbe v eni dimenziji
  enolična.}

\begin{izrek}[princip maksima za toplotno enačbo]
  Naj bo $D$ omejena odprta množica v $\R^n$, $0 < T < \infty$ in $u \in
  \zvezne{\cl{D} \times \zo{0, \infty}} \presek \zvodv{\infty}{D \times (0,
	\infty)}$ rešitev enačbe $u_t = k \Delta u$.
  Tedaj $u$ zavzame maksimum na $D \times \{0\} \unija \partial D \times [0,T]$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Naj bo $\varepsilon > 0$.
  Definiramo $v = u + \varepsilon \abs{x}^2$.
  Potem je $v_t = u_t$ in $\Delta v = \Delta u + 2 n \varepsilon$.
  Velja $v_t - \Delta v = u_t - \Delta u - 2 n \varepsilon < 0$.
  Če ima $v$ maksimum v $D \times (0,T)$, potem v tej točki velja $v_t = 0$ in
  $\Delta v \le 0$ (to je ravno sled Hessejeve matrike), torej $v_t - \Delta v
  \ge 0$, kar je protislovje.
  Podobno ugotovimo, da $v$ ne mora imeti maksimuma v $D \times \{T\}$.
  Za dovolj majhen $\varepsilon$ je $v$ le majhna sprememba $u$, torej tudi $u$
  nima maksimuma na teh množicah.
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži princip maksima za toplotno enačbo.}



% LocalWords:  Cauchyjevega
