\naslov{Rodovne funkcije}

\begin{definicija}
  \pojem{Rodovna funkcija} nenegativne celoštevilske slučajne spremenljivke $X$
  je dana z $G_X(s) = \sum_{k=0}^\infty s^k P(X=k)$.
\end{definicija}

Potenčna vrsta konvergira enakomerno na $[-1, 1]$, ker je tam dominirana z vrsto
$\sum_{k=0}^\infty P(X=k) = 1$.
Torej je $G_X(s)$ zvezna na $[-1, 1]$.
Na intervalu $(-1, 1)$ je vrsta neskončnokrat odvedljiva.
Iz formule $E(f(x)) = \sum_k f(k) P(X=k)$ za $f(x) = s^x$ dobimo
\[
  E(s^X) = \sum_{k=0}^\infty s^k P(X=k) = G_X(s).
\]

\begin{izrek}
  Naj bosta $X, Y$ neodvisni spremenljivki.
  Velja $G_{X+Y}(s) = G_X(s) G_Y(s)$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Sledi iz dejstva $E(s^{X+Y}) = E(s^X s^Y)$.
\end{proof}

\vprasanje{Povej nekaj lastnosti rodovnih funkcij.}

\begin{izrek}
  Naj bo $X$ slučajna spremenljivka. Potem velja
  \begin{itemize}
  \item $E(X) = \lim_{s \uparrow 1} G_X'(s)$
  \item $E(X (X-1) (X-2) \ldots (X-k+1)) = \lim_{s \uparrow 1} G_X^{(k)}(s)$
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  Samo za prvo točko.
  Opazimo, da ima $G_X$ pozitivne koeficiente, torej imajo vsi odvodi pozitivne
  koeficiente.
  Sledi, da so odvodi na $(0,1)$ povsod naraščajoči.

  Za začetek predpostavimo $E(X) < \infty$.
  Za $s \in (0,1)$ velja
  \[
	\sum_{k=1}^N k P(X = k) s^{k-1} \le G_X'(s) \le E(X),
  \]
  kjer prva neenakost velja, ker je vrsta na levi glava vrste za $G_X'$.
  Funkcija $G_X'$ je na $(0,1)$ naraščajoča in omejena, torej limita $\lim_{s
	\uparrow 1} G_X'(s)$ obstaja.
  Levi člen v zgornji neenakosti konvergira k $E(X)$ za $N \to \infty$, torej
  trditev velja po izreku o sendviču.

  Če je $E(X) = \infty$, potem levi člen v zgornji neenačbi divergira za $N \to
  \infty$, in je posledično tudi
  \[
	\lim_{s \uparrow 1} G_X'(s) = \infty.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Kako z odvodom rodovne funkcije izračunaš pričakovano vrednost?
  Dokaži.}

\begin{izrek}
  Naj bodo $N, X_1, \ldots$ neodvisne celoštevilske slučajne spremenljivke in
  naj bodo $X_1, X_2, \ldots$ enako porazdeljene.
  Naj bo $X = X_1 + \ldots + X_N$.
  Potem velja $G_X(s) = G_N(G_{X_i}(s))$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Računamo
  \begin{align*}
	G_X(s)
	&= E(s^X) \\
	&= \sum_{n=0}^\infty E(s^X \such N = n) P(N = n) \\
	&= \sum_{n=0}^\infty E(s^{X_1 + \ldots + X_n} \such N = n) P(N = n).
  \end{align*}
  Na tej točki upoštevamo neodvisnost spremenljivk in dobimo
  \begin{align*}
	G_X(s)
	&= \sum_{n=0}^\infty E(s^{X_1 + \ldots + X_n}) P(N = n) \\
	&= \sum_{n=0}^\infty E(s^{X_1}) \cdots E(s^{X_n}) P(N = n) \\
	&= \sum_{n=0}^\infty (G_{X_1}(s))^n P(N=n) \\
	&= G_N(G_{X_1}(s)).
  \end{align*}
\end{proof}

\vprasanje{Kako izračunaš porazdelitev vsote slučajno mnogo slučajnih
  spremenljivk? Dokaži.}

\podnaslov{Procesi razvejanja}

Predpostavimo, da so porazdelitve števila sinov za vsakega posameznika enake, da
so generacije sočasne in da so števila sinov medsebojno neodvisne.
Kakšna je verjetnost, da kraljeva rodbina izumre?

Označimo z $Z_n$ število posameznikov v $n$-ti generaciji.
Naj bodo $\xi_{n,k}$ vse neodvisne z rodovno funkcijo $G$.
Definiramo rekurzivno $Z_0 = 1$ in
\[
  Z_{n+1} = \xi_{n+1,1} + \ldots + \xi_{n+1,Z_n}.
\]
Zaradi predpostavke o neodvisnosti so izpolnjene vse predpostavke zadnjega
izreka in lahko izračunamo za $G_n = G_{Z_n}$
\[
  G_{n+1}(s) = G_n(G(s)).
\]
Ker je $G_1 = G$, dobimo $G_k = G \circ G \circ \ldots \circ G$.
Velja
\[
  \{\text{rodbina izumre}\} = \bigcup_{n=1}^\infty \{Z_n = 0\}
\]
in ti dogodki so naraščajoči, torej je
\[
  \eta = P(\text{rodbina izumre}) = \lim_{n \to \infty} P(Z_n = 0).
\]
Ker je $P(Z_n = 0) = G_n(0)$, dobimo
\[
  \eta = \lim_{n \to \infty} G_n(0) = \lim_{n \to \infty} G_{n+1}(0)
  = G(\lim_{n \to \infty} G_n(s)) = G(\eta).
\]
Ker je $s = 1$ vedno fiksna točka $G$ na $[0,1]$, ni pa nujno edina.
Naj bo $\bar{\eta}$ poljubna fiksna točka na $[0,1]$.
Funkcija $G$ je nepadajoča na $[0,1]$, torej $G(0) \le G(\bar{\eta}) =
\bar{\eta}$.
Z večkratno uporabo $G$ na tej neenakosti dobimo $G_n(0) \le \bar{\eta}$, iz
česar sledi $\eta = \lim_{n \to \infty} G_n(0) \le \bar{\eta}$ in je $\eta$
najmanjša fiksna točka.

\vprasanje{Kako dobiš verjetnost izumrtja procesa razvejanja? Dokaži.}

\podnaslov{Panjerjeva rekurzija}

\begin{definicija}
  Celoštevilska slučajna spremenljivka $X$ ima porazdelitev \pojem{Panjerjevega
	razreda}, če obstajata konstanti $a,b$, da je
  \[
	P(N = n) = (a + \frac{b}{n}) P(N = n-1).
  \]
\end{definicija}

Binomska, Poissonova in negativna binomska so vse v tem razredu.
Zanima nas vsota $X = X_1 + \ldots + X_N$.
Po dolgem računanju pridemo do formule
\[
  P(X = n+1) = \inv{1 - a P(X_1 = 0)} \sum_{k=1}^{n+1} \left( a + \frac{bk}{n+1}
  \right) P(X_1 = k) P(X = n-k+1).
\]

\vprasanje{Povej formulo za Panjerjevo rekurzijo.}
