\section{Kvazilinearna enačba prvega reda}

To je enačba oblike
\[
	a_1 u_{x_1} + \cdots + a_n u_{x_n} = c,
\]
kjer so $a_1, \ldots, a_n, c$ dovolj lepe funkcije.
Običajno so podani tudi začetni pogoji $u(x) = g(x)$ za $x \in \Gamma$, kjer je
$\Gamma$ neka krivulja.
Rešitev dobimo z reševanjem karakterističnega sistema
\begin{gather*}
	\dot{z}_y(t) = c(x_y(t), z_y(t)), \\
	\dot{x}_y(t) = a(x_y(t), z_y(t)), \\
	x_y(0) = y, \\
	z_y(0) = g(y).
\end{gather*}
Pri tem predpostavimo, da sta $z_y$ in $x_y$ le funkciji časa $t$, $y$ v indeksu
pa je dodaten parameter, ki nam pove, na kateri karakteristiki se nahajamo.
Ko rešimo sistem, rešitve obrnemo, da dobimo $t(x)$ in $y(x)$, ki ju nato
vstavimo v predpis za $z$.
Če je začetni pogoj podan vzdolž neke karakteristične krivulje, ne dobimo dovolj
informacij, da sistem razrešimo.

Drug način reševanja so prvi integrali (energije).
Pri uporabi metode karakteristik iščemo predpise, ki so konstantni vzdolž
rešitve, torej funkcije $E(x_1(t), \ldots, x_n(t), z(t))$, da je $\partial_t E =
0$.
Potem iščemo funkcijo $H(E_1, \ldots, E_m)$, ki bo na rešitvah konstantna.
Za iskanje $H$ uporabimo začetne pogoje.
Vstavimo
\[
  H(E_1(x(0), z(0)), E_2(x(0), z(0)), \ldots, E_m(x(0), z(0))) = 0
\]
in poskusimo razrešiti.
Če nam uspe, to obrnemo, da najdemo $z$, s čimer smo magično rešili enačbo.

\section{Nelinearna enačba prvega reda}

Podobno kot pri kvazilinearnih enačbah tudi nelinearne rešujemo z metodo
karakteristik.
Za enačbo oblike $F(x, u, \grad u) = 0$ iščemo polje $t \mapsto (x(t), z(t),
p(t))$, ki reši karakteristični sistem
\begin{gather*}
  \dot{p} = - (\nabla_x + p \nabla_z) F(x,z,p) \\
  \dot{z} = p \cdot \nabla_p F(x, z, p) \\
  \dot{x} = \nabla_p F(x, z, p)
\end{gather*}
tu sta $x$ in $p$ lahko vektorja (iste dimenzije), $z$ pa je skalar.
Ko najdemo rešitev sistema, vstavimo začetne pogoje (in morda njihove odvode),
da dobimo funkciji $x(t,\omega)$ in $z(t, \omega)$, kjer je $\omega$ parameter
karakteristike.
Na koncu obrnemo v $\omega(x)$ in $t(x)$ ter vstavimo v $z(\omega, t)$, da
dobimo rešitev $u(x) = z(t(x), \omega(x))$.

\section{Enačbe drugega reda}

Za enačbo oblike
\[
  a u_{xx} + 2b u_{xy} + c u_{yy} + f(u) = 0,
\]
kjer $f$ vsebuje odvode nižjega reda, definiramo
\[
  \Delta = -
  \begin{vmatrix}
	a & b \\
	b & c
  \end{vmatrix}.
\]

Če je $\Delta > 0$, enačbo lahko prevedemo v obliko $w_{\xi \eta} + g(w) = 0$
tako, da rešimo diferencialno enačbo
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b \pm \sqrt{\Delta}}{a}
\]
oz.~$c$ v imenovalcu, če je $a = 0$.
Dobimo $y_+ = f_+(x)$ in $y_- = f_-(x)$ ter izrazimo konstante integracije tako,
da je $y_+ = f_+(x, \eta(x,y))$ in $y_- = f_-(x, \xi(x,y))$.

Če je $\Delta = 0$, lahko enačbo pretvorimo v obliko $w_{\xi \xi} + g(w) = 0$
tako, da rešimo
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b}{a}.
\]
Dobimo $y(x) = f(x,C)$ in izrazimo integracijsko konstanto v $\eta(x,y)$.
Za $\xi(x,y)$ lahko vzamemo karkoli, kar je funkcijsko neodvisno od $\eta$.

Če je $\Delta < 0$, lahko enačbo pretvorimo v $w_{\xi \xi} + w_{\eta \eta} +
g(w) = 0$ z rešitvijo
\[
  \frac{dy}{dx} = \frac{b \pm i \sqrt{- \Delta}}{a}.
\]
Rešitev je kompleksna, oblike $y(x) = \operatorname{Re} f + i \operatorname{Im}
f$, potem vzamemo $\xi$ in $\eta$ kot realni in imaginarni del razlike $y -
f(x)$.

\section{Valovna enačba}

Za valovno enačbo
\[
  u_{tt} - u_{xx} = F(t,x)
\]
so običajni začetni pogoji $u(0, x) = f(x)$ in $u_t(0, x) = g(x)$.
V tem primeru lahko uporabimo d'Alembertovo formulo
\[
  u(t,x) = \pol (f(x-t) + f(x + t))
  + \int_{x-t}^{x+t} g(\xi) d\xi
  + \pol \iint_{\Delta(x,t)} F(\tau, \xi) d\tau d\xi
\]
za $\Delta(x,t) = \{(\tau, \xi) \such 0 \le \tau \le t, \abs{\xi-x} \le t - \tau\}$.

Če imamo valovno enačbo na omejenem območju, bomo imeli težave z odbijanjem
valov od roba.
Pristopa tu sta dva; lahko po kosih razširjamo rešitev $u$, pri čemer upoštevamo
informacije o robu, ali pa se pretvarjamo, da rob ne obstaja, in primerno
razširimo začetni pogoj.
Če to naredimo prav, bo rešitev ustrezala robnim pogojem.

Običajna energija za valovno enačbo $u_{tt} - c^2 u_{xx} = 0$
na definicijskem območju $(t,x) \in (0, \infty) \times [0, L]$ je oblike
\[
  E = \pol \int_0^L (u_t^2 + c^2 u_x^2) dx
\]

\section{Toplotna enačba}

Toplotna enačba je oblike
\[
  u_t - u_{xx} = 0.
\]
Rešujemo jo z ločevanjem spremenljivk $u(t,x) = T(t) X(x)$.
Dobimo sistem
\[
  \frac{T'}{T} = \frac{X''}{X}.
\]
Ker je leva stran odvisna le od $t$ in desna le od $x$, torej je ta izraz
konstanta $\lambda$.
Iz robnih pogojev izračunamo možne vrednosti za $\lambda$.
Običajno pride $\lambda = -k^2$ za $k \in \Z$.
Splošna rešitev bo potem (neskončna) vsota takih členov.
Zahtevamo tudi, da je $u$ realna funkcija, torej se kompleksni členi v izražavi
združijo, in dobimo $u$ kot linearno kombinacijo sinunov in kosinusov.
Koeficiente v kombinaciji izračunamo s pomočjo Fourierovega razvoja začetnega
pogoja.

Včasih pri reševanju pride prav energija
\[
  E(t) = \pol \int_0^{2 \pi} u^2 dx.
\]
Če robni pogoji dajo $u u_x = 0$ na $0$ in na $2 \pi$, potem je $E'(t) < 0$,
torej se ta energija ne viša s časom.

\section{Eliptične enačbe}

Standardna energija eliptične enačbe $u_{xx} + u_{yy} = 0$ je
\[
  \int \norm{\grad u}^2 dx dy
  = \int (u_x^2 + u_y^2) dx dy.
\]
To je skalar, za dovolj lepe probleme konstanta.
Če ima enačba pred členoma še koeficiente, lahko poskusimo dodati podobne
koeficiente v zgornji predpis (v upanju, da spet dobimo energijo).

% LocalWords:  izražavi sinunov
