\naslov{Pridobivanje cenilk}

\podnaslov{Metoda empirične porazdelitve}

Opazimo vrednosti $X_1, \ldots, X_n$, ki so enako porazdeljene.
Te predstavljajo vzorec preučevane porazdelitve.
Naj se $y$ izraža kot karakteristika te porazdelitve, $y = g(\theta) =
\operatorname{Char}_\theta(X_1)$, kjer je $\operatorname{Char}_\theta$ odvisna
le od porazdelitve $X_1$ pri verjetnostni meri $P_\theta$.
Cenilka za $y$ je potem $\hat{y} = \operatorname{Char}(\operatorname{Emp}(X_1,
\ldots, X_n))$.

\vprasanje{Opiši metodo empirične porazdelitve. Kakšne so predpostavke?}

Kot primer vzemimo $\mu = E(X_1)$, ki ga ocenimo z $\hat{\mu} =
E(\operatorname{Emp}(X_1, \ldots, X_n)) = \overline{X}_n$.
To je nepristranska cenilka za $\mu$.
Če so $X_1, \ldots, X_n$ nekorelirane, vemo, da je
\[
  \operatorname{SE} = \frac{\sigma}{\sqrt{n}}
\]
kjer je $\sigma^2 = \var(X_1)$.
Drug pogled je enostavno slučajno vzorčenje.
Na populaciji z $N$ enotami naj bo definirana statistična spremenljivka,
tj.~funkcija $\{1, \ldots, N\} \to \R$.
Njene vrednosti na posameznih enotah izrazimo z $x_1, \ldots, x_N$.
Iz populacije vzamemo vzorec, ki ga sestavljajo enote $K_1, \ldots, K_n$.
Enostavno slučajno vzorčenje pomeni, da ima vektor $(K_1, \ldots, K_n)$
vrednosti v množici $\{(k_1, \ldots, k_n) \such k_i \ne k_j\}$.
Označimo $X_i = x_{K_i}$, da velja $X_i \sim \operatorname{Emp}(X_1, \ldots,
X_n)$.
Potem je $\mu = E(X_1)$ in
\[
  \var(X_1) = \inv{N} \sum_{k=1}^N (x_k - \mu)^2.
\]
Standardna napaka cenilke $\overline{X}$ za $\overline{x}$ je
\[
  \operatorname{SE}^2
  = \var(\overline{X})
  = \inv{n^2} \var\left(\sum_i X_i\right)
  = \inv{n^2} \sum_{i,j} \cov(X_i, X_j)
  = \frac{N-n}{N-1} \frac{\sigma^2}{n}.
\]

\vprasanje{Opiši uporabo metode empirične porazdelitve za pričakovano vrednost.}

Če ocenjujemo $\sigma^2 = \var(X_1)$, je cenilka
\[
  \hat{\sigma}^2 = \inv{n} \sum_k (X_k - \overline{X})^2
\]
Za nepristranskost izračunajmo $E(\hat{\sigma}^2)$.
Velja
\[
  \hat{\sigma}^2 = \inv{n} \norm{(X_1 - \overline{X}, \ldots, X_n -
	\overline{X})}^2
  = \inv{n} \norm{\sv{X} - \overline{X} \cdot \sv{1}}^2
  = \inv{n} \norm{(I - \inv{n} \sv{1} \sv{1}^T) \sv{X}}^2.
\]
Označimo $H = I - \inv{n} \sv{1} \sv{1}^T$.
To je ortogonalni projektor, velja
\[
  \hat{\sigma}^2 = \inv{n} (H \sv{X})^T (H \sv{X})
  = \inv{n} \sv{X}^T H \sv{X}.
\]
Sled skalarja je enaka skalarju, velja
\[
  E(\hat{\sigma}^2)
  = \inv{n} \sled (H E(\sv{X} \sv{X}^T)).
\]
Če zamenjamo spremenljivke $\sv{X}' = \sv{X} - \sv{\mu}$, lahko izrazimo
\[
  E(\hat{\sigma}^2) = \inv{n} \sled(H E(\sv{X}' \sv{X}'^T))
  = \inv{n} \sled (H \var(\sv{X})),
\]
ker je $E(\sv{X}') = 0$.

Sedaj ločimo dva primera.
Če so $X_1, \ldots, X_n$ nekorelirane, je $\var(\sv{X}) = \sigma^2 I$ in
posledično
\[
  E(\hat{\sigma}^2) = \frac{n-1}{n} \sigma^2,
\]
torej je $\hat{\sigma}^2$ pristranska cenilka za $\sigma^2$, cenilka
$\hat{\sigma}^2_+ = \frac{n}{n-1} \hat{\sigma}^2$ pa je nepristranska.

\vprasanje{Pokaži, da je empirična varianca pristranska.}

Če je $\operatorname{SE}$ standardna napaka cenilke $\overline{X}$ za $\mu$,
potem je cenilka
\[
  \hat{\operatorname{SE}}^2 = \inv{n^2} \sum_{i=1}^n (X_i - \overline{X})^2
\]
pristranska cenilka.
Nepristranska cenilka bo
\[
  \hat{\operatorname{SE}}^2_+ = \inv{n(n-1)} \sum_{i=1}^n (X_i -
  \overline{X})^2.
\]

Pri enostavnem slučajnem vzorčenju iz populacije z $N$ enotami imamo
\[
  \var(\sv{X}) = \sigma^2
  \begin{bmatrix}
	1 & \frac{-1}{N-1} & \cdots & \frac{-1}{N-1} \\
	\frac{-1}{N-1} & 1 & \cdots & \frac{-1}{N-1} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	\frac{-1}{N-1} & \frac{-1}{N-1} & \cdots & 1
  \end{bmatrix}
  = \sigma^2 \left(\frac{-1}{N-1} \sv{1} \sv{1}^T + \frac{N}{N-1} I\right).
\]
Za matriko $H = I - \inv{n} \sv{1} \sv{1}^T$ lahko izračunamo $H \var(\sv{X}) =
\frac{N \sigma^2}{N-1} H$, torej dobimo
\[
  E(\hat{\sigma}^2)
  = \inv{n} \sled(H \var(\sv{X}))
  = \inv{n} \sled \left( \frac{N \sigma^2}{N-1} H \right)
  = \frac{N}{N-1} \frac{n-1}{n} \sigma^2
\]
in je cenilka
\[
  \hat{\sigma}^2_+ = \frac{N-1}{N} \frac{n}{n-1} \hat{\sigma}^2
\]
nepristranska za $\sigma^2$.

\vprasanje{Kaj je nepristranska cenilka za $\sigma^2$ pri enostavnem slučajnem
  vzorčenju? Izpelji.}

Poseben primer metode empirične porazdelitve je \pojem{metoda momentov}.
Pri njej teoretični moment $m_k = E(X_1^k)$ ocenimo z empiričnim momentom,
količino $y = g(m_1, \ldots, m_k)$ pa ocenimo z $\hat{y} = g(\hat{m}_1, \ldots,
\hat{m}_k)$.

\vprasanje{Opiši metodo momentov.}

\podnaslov{Metoda največjega verjetja}

\pojem{Verjetje} je verjetnostna funkcija ali gostota, ki ga gledamo kot
funkcijo parametra model $\theta$.
Za cenilko $\hat{\theta} = h(x)$ pravimo, da je \pojem{cenilka po MNV}, če
verjetje $L(\theta \such x)$ pri vsakem $x$ doseže maksimum pri $\hat{\theta} =
h(x)$.
V praksi se izkaže, da je lažje maksimizirati $l = \ln L$.
Če je $\sv{X} = (X_1, \ldots, X_n)$, kjer so komponente neodvisne in enako
porazdeljene, je potem $l$ vsota verjetij za vsak $X_i$.

\vprasanje{Opiši metodo največjega verjetja.}

Če je $I \subseteq \R^p$ in $\sv{\theta} = (\theta_1, \ldots, \theta_p)$, je
stacionarna točka verjetja ničla funkcije $\grad l$.
Temu gradientu pravimo \pojem{zbirna funkcija}.
Recimo, da verjetje pride iz neke gostote $f(\sv{x} \such \sv{\theta})$.
Potem je
\[
  1 = \int_{\R^n} f(\sv{x} \such \sv{\theta}) d\sv{x}.
\]
Če to odvajamo po $\theta_j$, in upoštevamo $\partial_{\theta_j} l =
\partial_{\theta_j} L / L$, dobimo
\[
  E_\theta\!\left( \frac{\partial l}{\partial \theta_j} (\sv{\theta} \such
	\sv{X}) \right)
  =
  \int_{\R^n} L(\sv{\theta} \such \sv{x}) \frac{\partial l}{\partial \theta_j}
  d \sv{x} = 0.
\]
Z računom lahko pokažemo
\[
  \frac{\partial^2 l}{\partial \theta_j \partial \theta_k}
  = \frac{\partial_{\theta_j} \partial_{\theta_k} L}{L} - \frac{\partial
	l}{\partial \theta_j} \frac{\partial l}{\partial \theta_k}.
\]
Če odvajamo $\int L = 1$ po $\theta_j$ in $\theta_k$, dobimo
\[
  \int_{\R^n} \frac{\partial_{\theta_j} \partial_{\theta_k} L}{L} f = 0,
\]
iz česar sledi, da je pričakovana vrednost prvega člena dvojnega odvoda zgoraj
enaka $0$.
Torej je
\[
  E_\theta\!\left( \frac{\partial^2 l}{\partial \theta_j \partial \theta_k}
  \right)
  = - E_\theta\!\left( \frac{\partial l}{\partial \theta_j} \frac{\partial
	  l}{\partial \theta_k} \right)
  = - \cov_\theta\!\left( \frac{\partial l}{\partial \theta_j},
	\frac{\partial l}{\partial \theta_k} \right).
\]
Pričakovana vrednost Hessejeve matrike $H l$ je torej nasprotna vrednost
kovariančne matrike zbirne funkcije, in je negativno semidefinitna.
Torej je stacionarna točka v povprečju maksimum.
Definiramo \pojem{Fisherjevo informacijo}
\[
  \operatorname{FI}(\sv{\theta})
  = \var(\grad l(\sv{\theta} \such \sv{x}))
  = - E(H l(\sv{\theta} \such \sv{x})).
\]

\vprasanje{Kaj je Fisherjeva informacija? Izpelji povezavo med predstavitvama.}

Če je $\sv{X} = (X_1, X_2, \ldots, X_n)$, kjer so $X_i$ neodvisni in enako
porazdeljeni, potem lahko definiramo Fisherjevo informacijo ene komponente, da
je $\operatorname{FI} = n \operatorname{FI}_1$.

\begin{izrek}
  Naj bo $I \odpp\R^p$, $\operatorname{FI}_1$ obrnljiva za vsak $\sv{\theta} \in
  I$ ter naj veljajo določeni dodatni tehnični pogoji.
  Če so $X_i$ neodvisni in enako porazdeljeni, tedaj gre
  \begin{itemize}
  \item $\hat{\sv{\theta}} \xrightarrow[n \to \infty]{} \sv{\theta}$
  \item $\sqrt{n} \operatorname{Bias}(\hat{\sv{\theta}} \such \sv{\theta})
	\xrightarrow[n \to \infty]{} 0$
  \item $n \var(\hat{\sv{\theta}}) \xrightarrow[n \to \infty]{} (\operatorname{FI}_1(\sv{\theta}))^{-1}$
  \item $n \operatorname{MSE}(\hat{\sv{\theta}} \such \sv{\theta})
	\xrightarrow[n \to \infty]{d} (\operatorname{FI}_1(\sv{\theta}))^{-1}$
  \end{itemize}
  Če je $g: I \to \R$ primerna funkcija ter $y = g(\theta)$, za $\hat{y} =
  g(\hat{\theta})$ velja
  \begin{itemize}
  \item $\hat{y} \xrightarrow[n \to \infty]{d} y$
  \item $\sqrt{n} \operatorname{Bias}(\hat{y} \such y) \xrightarrow[n \to
	\infty]{} 0$
  \item $n \var(\hat{y}) \xrightarrow[n \to \infty]{} (\grad g(\sv{\theta}))^T
	(\operatorname{FI}_1(\sv{\theta}))^{-1} (\grad g(\sv{\theta}))$
  \item $n \operatorname{MSE}(\hat{y} \such y) \xrightarrow[n \to \infty]{}
	(\grad g(\sv{\theta}))^T (\operatorname{FI}_1(\sv{\theta}))^{-1} (\grad
	g(\sv{\theta}))$
  \end{itemize}
\end{izrek}

\vprasanje{Povej izrek o metodi največjega verjetja.}

% LocalWords:  MNV Fisherjeva
