\naslov{Večrazsežna normalna porazdelitev}

\begin{definicija}
  \pojem{Standardna večrazsežna normalna porazdelitev} je porazdelitev
  slučajnega vektorja $(Z_1, \ldots, Z_n)$, kjer so $Z_i \sim N(0, 1)$
  neodvisne.
\end{definicija}

\begin{opomba}
  To je $n$-razsežna porazdelitev z gostoto
  \[
	\phi_n(z_1, \ldots, z_n) = \inv{(2 \pi)^{n/2}} \exp\!\left( -
	  \frac{z_1^2}{2} - \cdots - \frac{z_n^2}{2} \right)
  \]
\end{opomba}

\begin{definicija}
  \pojem{Večrazsežna normalna porazdelitev} je poljubna porazdelitev slučajnega
  vektorja oblike $A \sv{Z} + \sv{\mu}$, kjer je $\sv{Z}$ slučajni večrazsežni
  normalni vektor, $A$ deterministična matrika, $\sv{\mu}$ pa deterministični
  vektor primerne velikosti.
\end{definicija}

\begin{opomba}
  Za vektor $\sv{X} = A \sv{Z} + \sv{\mu}$ je $E(\sv{X}) = \sv{\mu}$ in
  $\var(\sv{X}) = A A^T$.
\end{opomba}

\vprasanje{Definiraj večrazsežno normalno porazdelitev.}

Če je $\sv{Z}$ standardni $n$-razsežni normalni slučajni vektor, $A \in \R^{n
  \times n}$ deterministična matrika in $\mu \in \R^n$.
Tedaj ima $\sv{X} = A \sv{Z} + \sv{\mu}$ gostoto
\[
  f_{\sv{X}}(\sv{x})
  = \inv{(2 \pi)^{n/2} \sqrt{\det \Sigma}} \exp\!\left( - \pol (\sv{x} -
	\sv{\mu})^T \Sigma^{-1} (\sv{x} - \sv{\mu}) \right)
\]
za $\Sigma = A A^T$.

\begin{trditev}
  Če je $m \le n$, $\mu \in \R^m$ in ima $A \in \R^{m \times n}$ poln rang, je
  $A \sv{Z} + \sv{\mu}$ porazdeljena $N(\sv{\mu}, A A^T)$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Razcepimo lahko $A = B P Q$, kjer je $Q \in \R^{n \times n}$ ortogonalna, $P
  \in \R^{m \times n}$ koordinatna projekcija na prvih $m$ komponent, in $B \in
  \R^m$ neizrojena.
  Ker je $Q Q^T = I$, je $Q \sv{Z} \sim N(0, I)$, in so komponente tega vektorja
  neodvisne standardno normalne.
  Vektor $P Q \sv{Z}$ je prav tako standardni normalni z enakimi komponentami,
  le da jih ima $m$ namesto $n$.
  Torej je $A \sv{Z} + \sv{\mu} = B P Q \sv{Z} + \sv{\mu}$ porazdeljen $N(\mu, B
  B^T) = N(\mu, A A^T)$.
\end{proof}

\vprasanje{Kako je porazdeljen vektor $A \sv{Z} + \sv{\mu}$, kjer je $A$ polnega
  ranga?}

\begin{trditev}
  Porazdelitev poljubnega večrazsežnega normalnega slučajnega vektorja je
  natančno določena z njegovo pričakovano vrednostjo in kovariančno matriko.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Če je $\sv{X}$ $m$-razsežen normalen slučajni vektor, po definiciji obstajata
  $A \in \R^{m \times n}$ in $\sv{\mu} \in \R^m$, da je $\sv{X} = A \sv{Z} +
  \sv{\mu}$ za $\sv{Z} \sim N(0, I_n)$.

  Naj bo $\tilde{\sv{Z}} \sim N(0, I_m)$ neodvisen od $\sv{Z}$.
  Definiramo $\sv{X}_k = A \sv{Z} + \inv{k} \tilde{\sv{Z}} + \sv{\mu}$.
  Iz izrekov Sluckega sledi $\sv{X}_k \xrightarrow[k \to \infty]{d} \sv{X}$.
  Ker sta $\sv{Z}$ in $\tilde{\sv{Z}}$ neodvisna, je vektor $(\sv{Z},
  \tilde{\sv{Z}}) \sim N(0, I_{n+m})$.
  Pišimo
  \[
	\sv{X}_k =
	\begin{bmatrix}
	  A & \inv{k} I_m
	\end{bmatrix}
	\cdot
	\begin{bmatrix}
	  \sv{Z} \\ \tilde{\sv{Z}}
	\end{bmatrix}
	+ \sv{\mu}.
  \]
  Ta matrika je polnega ranga, zato je porazdelitev slučajnega vektorja
  $\sv{X}_k$ odvisna le od pričakovane vrednosti $\sv{\mu}$ in kovariančne
  matrike $\var(\sv{X}_k) = A A^T + \inv{k^2} I_m$.
  Porazdelitev $\sv{X}$ je limita verjetnostnih porazdelitev $N(\sv{\mu}, A A^T
  + \inv{k^2} I_m)$; ta je natančno določena, torej je porazdelitev $\sv{X}$
  natančno določena z $\sv{\mu}$ in $A A^T$.
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži: porazdelitev normalnega slučajnega vektorja je natančno
  določena s pričakovano vrednostjo in kovariančno matriko.}

\begin{trditev}
  Če je bločni slučajni vektor $(\sv{X}_1, \sv{X}_2)$ porazdeljen večrazsežno
  normalno in sta $\sv{X}_1$ ter $\sv{X}_2$ nekorelirana, sta tudi neodvisna.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Velja
  \[
	(\sv{X}_1, \sv{X}_2) \sim N\!\left(
	  \begin{bmatrix}
		\sv{\mu}_1 \\ \sv{\mu}_2
	  \end{bmatrix},
	  \begin{bmatrix}
		\Sigma_1 & \\
		& \Sigma_2
	  \end{bmatrix}
	\right),
  \]
  to pa je tudi porazdelitev vektorja, kjer sta prvi in drugi blok nekorelirana.
\end{proof}

Če je $\sv{Z}$ porazdeljen standardno normalno z $n$ prostorskimi stopnjami,
je $\norm{\sv{Z}}^2 \sim \chi^2(n) = \Gamma(\frac{n}{2}, \pol)$.

\begin{trditev}
  Če je $H$ ortogonalni projektor ranga $p$ in $\sv{X} \sim N(0, H)$, je
  $\norm{\sv{X}}^2 \sim \chi^2(p)$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Obstaja ortogonalna matrika $Q$, da je
  \[
	Q H Q^T =
	\begin{bmatrix}
	  I_p &  \\
	   & 0_{n-p}
	\end{bmatrix}.
  \]
  Velja $Q \sv{X} \sim N(0, Q H Q^T)$ in $\norm{Q \sv{X}} = \norm{\sv{X}}$.
\end{proof}

\vprasanje{Opiši porazdelitev $\chi^2$.}

\begin{opomba}
  Če so $X_1, \ldots, X_n \sim N(\mu, \sigma^2)$ neodvisne, je
  \[
	\inv{\sigma^2} \sum_i (X_i - \overline{X})^2
  \]
  porazdeljena $\chi^2(n-1)$.
\end{opomba}

\begin{definicija}
  \pojem{Studentova porazdelitev} s $p$ prostorskimi stopnjami je porazdelitev
  slučajne spremenljivke $Z / \sqrt{H/p}$, kjer sta $Z \sim N(0,1)$ in $H \sim
  \chi^2(p)$ neodvisni.
\end{definicija}

\vprasanje{Definiraj Studentovo porazdelitev.}

Če so $X_1, \ldots, X_n \sim N(\mu, \sigma^2)$ neodvisne slučajne spremenljivke,
vemo, da je
\[
  \frac{\overline{X} - \mu}{\sigma} \sqrt{n} \sim N(0,1).
\]
Če ne poznamo $\sigma$, bi ga radi nadomestili s cenilko $\hat{\sigma}_+$.
Pišimo
\[
  \frac{\overline{X} - \mu}{\hat{\sigma}_+} \sqrt{n}
  = \frac{\frac{\overline{X} - \mu}{\sigma} \sqrt{n}}{\hat{\sigma}_+ / \sigma}
  = \frac{Z}{\sqrt{G / (n-1)}},
\]
kjer je $Z \sim N(0,1)$ in
\[
  G = \inv{\sigma^2} \sum_i (X_i - \overline{X})^2.
\]
Za $H = I_n - \inv{n} \sv{1} \sv{1}^T$ velja $\overline{X} = \inv{n} \sv{1}^T
\sv{X}$ in $\sum (X_i - \overline{X})^2 = \norm{H \sv{X}}^2$.
Vektor
\[
  \begin{bmatrix}
	H \sv{X} \\ \sv{1}^T \sv{X}
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	H \\ \sv{1}^T
  \end{bmatrix}
  \sv{X}
\]
je porazdeljen večrazsežno normalno.
Izračunamo lahko $\cov(H \sv{X}, \sv{1}^T \sv{X}) = 0$, torej sta $Z$ in $G$
neodvisna, in je
\[
  \frac{\overline{X} - \mu}{\hat{\sigma}_+} \sqrt{n}
  \sim \operatorname{Student}(n-1).
\]

\vprasanje{Kako je porazdeljen $\frac{\overline{X} - \mu}{\hat{\sigma}_+}
  \sqrt{n}$, če so $X_i \sim N(\mu, \sigma^2)$ neodvisni?}

% LocalWords:  Sluckega Studentova Studentovo
