\naslov{Statistično sklepanje z nadzorovanim tveganjem}

Opazimo $X$, zanima nas $Y$.
Želimo zatrditi, da z visoko verjetnostjo velja $Y_{\text{min}} < Y <
Y_{\text{max}}$, kjer sta $Y_{\text{min}}$ in $Y_{\text{max}}$ opazljivi.
Intervalu med njima pravimo \pojem{napovedni interval}, če pa je $Y = y =
g(\theta)$ determinističen, pa \pojem{interval zaupanja}.

Splošneje lahko izjavimo $Y \in C_X$, kjer je $\{C_X\}_X$ nek nabor množic.
Naš cilj je nadzorovati verjetnost zmote $p_\theta = P_\theta(Y \notin C_X)$, za
kar vnaprej izberemo \pojem{stopnjo tveganja} $\alpha$, tipično $0.05$.
To lahko naredimo na več načinov:
\begin{itemize}
\item eksaktna stopnja tveganja: $p_\theta = \alpha$ za vsak $\theta$,
\item nominalna stopnja tveganja: $p_\theta$ je čim bližje $\alpha$,
\item asimptotično eksaktna stopnja tveganja: opazimo čim več vrednosti;
  zahtevamo
  \[
	\lim_{n \to \infty} p_\theta = \alpha,
  \]
\item konzervativna stopnja tveganja: $p_\theta \le \alpha$ za vsak $\theta$.
\end{itemize}
Nasprotni verjetnosti $1 - \alpha$ pravimo \pojem{stopnja zaupanja}.

\vprasanje{Na katere načine lahko izberemo stopnjo zaupanja?}

Za iskanje mej definiramo \pojem{mero razhajanja} $\rho(x,y)$, ki meri neskladje
med $x$ in $y$.
Če imamo srečo, je $\rho$ \pojem{pivotna funkcija}, kar pomeni, da je
porazdelitev slučajne spremenljivke $\rho(X,Y)$ neodvisna od $\theta$.
Tedaj postavimo $C = \{(x,y) \such \rho(x,y) < c_\alpha\}$, kjer $c_\alpha$
izračunamo tako, da je verjetnost zmote enaka $\alpha$.

Osnovna ideja za iskanje $\rho(x,y)$ je, da nastavimo $\rho(x,y) = \abs{h(x) -
  y}$, kjer je $h(x)$ cenilka za $y$.
Če je $y = g(\theta)$ lastnost porazdelitve, lahko zanjo uporabimo metodo
največjega verjetja, da dobimo $\hat{y}$.
Potem velja naslednji izrek.

\begin{izrek}
  Če definiramo
  \[
	\widehat{\text{RMSE}}
	= \sqrt{\inv{n} \grad g(\hat{\theta})^T
	  \operatorname{FI}_1^{-1}(\hat{\theta}) \grad g(\hat{\theta})},
  \]
  kjer je $\hat{\theta}$ cenilka po MNV, pod podobnimi pogoji kot za prejšnji
  rezultat velja
  \[
	\frac{\hat{y} - y}{\widehat{\text{RMSE}}}
	\xrightarrow[n \to \infty]{d} N(0,1).
  \]
\end{izrek}

\begin{proof}
  Skica.
  Pogledamo logaritem verjetja
  \[
	l(\theta \such x_1, \ldots, x_n)
	= \sum_i l_1(\theta \such x_i).
  \]
  Normalna porazdelitev bo sledila iz CLI.
  Problem je, da to potrebujemo z cenilko; izpeljemo lahko, da je $\hat{y}$
  približno linearna funkcija vsote nekih IID slučajnih spremenljivk.
  Iz večrazsežne variante CLI izpeljemo, da
  \[
	\frac{\hat{y} - y}{\sqrt{\inv{n} \grad g(\theta)^T
		\operatorname{FI}_1^{-1}(\theta) \grad g(\theta)}}
	\xrightarrow[n \to \infty]{d} N(0,1).
  \]
  Manjka še, da smemo uporabiti $\hat{\theta}$ namesto $\theta$, kar dobimo iz
  izrekov Sluckega.
\end{proof}

Iz tega sledi asimptotični interval zaupanja
\[
  \hat{y} - \phi^{-1}(1 - \frac{\alpha}{2}) \widehat{\operatorname{RMSE}}
  < y
  < \hat{y} + \phi^{-1}(1 - \frac{\alpha}{2}) \widehat{\operatorname{RMSE}}.
\]

\vprasanje{Kako dobiš asimptotični interval zaupanja z uporabo cenilke po MNV?
  Povej idejo dokaza izreka.}

% LocalWords:  MNV
