\naslov{Omejeni operatorji med Hilbertovimi prostori}

\begin{definicija}
  Naj bosta $H, K$ Hilbertova prostora.
  Preslikava $u: H \times K \to \F$ se imenuje \pojem{seskvilinearna forma}, če
  velja
  \begin{itemize}
  \item $u(\alpha x + \beta y, z) = \alpha u(x, z) + \beta u(y, z)$,
  \item $u(x, \alpha y + \beta z) = \konj{\alpha} u(x,y) + \konj{\beta} u(x,z)$.
  \end{itemize}
\end{definicija}

\begin{definicija}
  Seskvilinearna forma je \pojem{zvezna} (ali \pojem{omejena}), če obstaja $M
  \ge 0$, da $\abs{u(x,y)} \le M \norm{x} \norm{y}$.
\end{definicija}

\begin{primer}
  Za $A \in B(H, K)$ definiramo $u(x,y) = \sk{Ax,y}$.
  To je seskvilinearna forma, velja $\abs{u(x,y)} \le \norm{A} \norm{x}
  \norm{y}$.
\end{primer}

\begin{izrek}
  Naj bo $u: H \times K \to \F$ omejena seskvilinearna forma.
  Potem obstajata natanko določeni $A \in B(H,K)$ in $B \in B(K,H)$, da
  \[
	u(x,y) = \sk{Ax,y} = \sk{x, By}.
  \]
\end{izrek}

\begin{proof}
  Fiksiramo $x \in H$ in definiramo $f_x: K \to \F$ z $f_x(y) = \konj{u(x,y)}$.
  To je očitno omejen linearen funkcional na $K$.
  Po Rieszovem izreku obstaja natanko določen $z_x \in K$, da je
  \[
	\konj{u(x,y)} = f_x(y) = \sk{y, z_x}
  \]
  za vsak $y \in K$.
  Definiramo $z_x = Ax$.
  To nam da preslikavo $A: H \to K$, da je $\konj{u(x,y)} = \sk{y, Ax} =
  \konj{Ax, y}$.
  Enostavno lahko preverimo, da je $A$ linearna, ker velja
  \[
	\norm{Ax} = \norm{z_x} = \norm{f_x} \le M \norm{x},
  \]
  pa je tudi omejena (tu $M$ pride iz definicije omejene seskvilinearne forme).
  Če je $\sk{Ax, y} = \sk{A' x, y}$, potem velja $\sk{Ax - A'x, y} = 0$ za vsak
  $y$, torej $Ax = A'x$ za vse $x$.
  Sledi, da je $A$ enolično določena.
  Podobno za $B$.
\end{proof}

\begin{definicija}
  Naj bo $A$ omejen operator $H \to K$.
  Tedaj operatorju $B: H \to K$, za katerega velja $\sk{Ax,y} = \sk{x,By}$,
  pravimo \pojem{adjungirani operator} operatorja $A$.
  Označimo ga z $A^*$.
\end{definicija}

\begin{trditev}
  Preslikava $U \in B(H,K)$ je izomorfizem Hilbertovih prostorov natanko tedaj,
  ko je $U$ obrnljiv in $U^* = U^{-1}$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  V levo:
  Če je $U$ obrnljiv, je surjektiven.
  Potem je
  \[
	\sk{Ux,Uy} = \sk{x, U^*U y} = \sk{x, U^{-1} U y} = \sk{x,y},
  \]
  torej $U$ ohranja skalarni produkt in je zato izomorfizem.

  V desno:
  Če je $U$ izomorfizem, je obrnljiv.
  Velja
  \[
	\sk{x,y} = \sk{Ux, Uy} = \sk{x, U^* U y}
  \]
  za poljubna $x, y$, torej je $U^* = U^{-1}$.
\end{proof}

\begin{opomba}
  Če sta $A, B \in B(H,K)$, potem velja
  \begin{itemize}
  \item $(A + B)^* = A^* + B^*$,
  \item $(\alpha A)^* = \konj{\alpha} A^*$,
  \item $A^{**} = A$.
  \end{itemize}
  Zadnje je res, ker je
  \[
	\sk{Ax,y} = \sk{x, A^* y} = \konj{\sk{A^* y, x}} = \konj{\sk{y, A^{**} x}} =
	\sk{A^{**}x, y}.
  \]
\end{opomba}

\begin{opomba}
  Preslikava $i: A \mapsto A^*$ je involucija.
\end{opomba}

\begin{trditev}
  Naj bosta $A \in B(H,K)$ in $B \in B(K,L)$ omejena operatorja.
  Tedaj $(BA)^* = A^* B^*$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Preprost račun.
\end{proof}

\begin{posledica}
  Operator $A \in B(H,K)$ je obrnljiv natanko tedaj, ko je $A^* \in B(K,H)$
  obrnljiv.
  Če je $A$ obrnljiv, velja $(A^*)^{-1} = (A^{-1})^*$.
\end{posledica}

\begin{proof}
  Operator $A$ je obrnljiv natanko tedaj, ko obstaja $B \in B(K,H)$, da velja
  $AB = I_K$ in $BA = I_H$.
  Potem je
  \begin{gather*}
	(AB)^* = B^* A^* = I_K, \\
	(BA)^* = A^* B^* = I_H,
  \end{gather*}
  torej je $A^*$ obrnljiv in $(A^*)^{-1} = B^* = (A^{-1})^*$.
  Podobno v drugo smer, kjer upoštevamo še $A^{**} = A$.
\end{proof}

\begin{trditev}
  Če je $A \in B(H,K)$, je $\jedro A^* = (\im A)^\bot$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Velja
  \[
	x \in \jedro A^*
	\iff A^* x = 0
	\iff \forall y. \sk{A^* x, y} = 0
	\iff \forall y. \sk{x, Ay} = 0
	\iff x \in (\im A)^\bot.
	\qedhere
  \]
\end{proof}

\begin{posledica}
  Za $A \in B(H,K)$ velja
  \begin{itemize}
  \item $\jedro A = (\im A^*)^\bot$,
  \item $(\jedro A)^\bot = \cl{\im A^*}$,
  \item $(\jedro A^*)^\bot = \cl{\im A}$.
  \end{itemize}
\end{posledica}

\begin{proof}
  Prva točka je očitna.
  Če na njej uporabimo komplement in upoštevamo $X^{\bot \bot} =
  \cl{\operatorname{Lin} X}$, dobimo drugo točko.
  Podobno za tretje.
\end{proof}

\begin{definicija}
  Operator $A \in B(H)$ je \pojem{sebi adjungiran}, če je $A^* =A$.
  Je \pojem{normalen}, če je $A^* A = A A^*$.
  Je \pojem{unitaren}, če je $A^* A = A A^* = I$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
  Operator $A$ je unitaren natanko tedaj, ko je $A$ izomorfizem prostora $H$.
\end{opomba}

\begin{opomba}
  Vsak unitaren operator je normalen.
\end{opomba}

\begin{opomba}
  Sebi adjungiran operator je vedno normalen.
\end{opomba}

Če je $A \in B(H)$, lahko definiramo
\begin{gather*}
  \Real A = \frac{A+A^*}{2}, \\
  \Imag A = \frac{A - A^*}{2i},
\end{gather*}
tako dobimo $A = \Real A + i \Imag A$.
Oba ta operatorja sta sebi adjungirana.

\begin{trditev}
  Naj bo $H$ kompleksen Hilbertov prostor in $A \in B(H)$.
  Tedaj je $A = A^*$ natanko tedaj, ko je $\sk{Ax,x} \in \R$ za vsak $x \in H$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  V desno: $\sk{Ax,x} = \sk{x,Ax}= \konj{\sk{Ax, x}}$.

  V levo:
  Po predpostavki je $\sk{A(x+y), x+y} \in \R$.
  Velja
  \[
	\sk{A(x+y), x+y} = \sk{Ax, x} + \sk{Ay,y} + \sk{Ax,y} + \sk{Ay,x},
  \]
  torej $\sk{Ax,y} + \sk{Ay,x} \in \R$ za vsaka $x,y$.
  Pišimo $\sk{Ax,y} = \alpha + i \beta$ in $\sk{Ay,x} = \gamma - i \beta$.

  Če menjamo $y \to i y$, dobimo $i \sk{Ay, x} - i \sk{Ax,y} \in \R$.
  To je enako
  \[
	i \sk{Ay, x} - i \sk{Ax,y}
	= i(\gamma - i \beta - \alpha - i \beta)
	= i(\gamma - \alpha) + 2 \beta,
  \]
  torej $\gamma = \alpha$.
\end{proof}

\begin{izrek}
  Naj bo $H$ Hilbertov prostor in $A \in B(H)$ sebi adjungiran operator.
  Tedaj velja
  \[
	\norm{A} = w(A) := \sup_{\norm{x} = 1} \abs{\sk{Ax,x}}.
  \]
\end{izrek}

\begin{proof}
  Velja $\abs{\sk{Ax,x}} \le \norm{Ax} \norm{x} \le \norm{A} \norm{x}^2$, torej
  je $w(A) \le \norm{A}$.
  Računamo
  \begin{align*}
	\sk{A(x+y), x+y} - \sk{A(x-y), x-y}
	&= 2 \sk{Ax,y} + 2 \sk{Ay,x} \\
	&= 2 \sk{y,Ax} + 2 \sk{Ax,y} \\
	&= 4 \Real \sk{Ax,y},
  \end{align*}
  torej
  \begin{align*}
	4 \abs{\Real \sk{Ax,y}}
	&\le \abs{\sk{A(x+y), x+y}} - \abs{\sk{A(x-y), x-y}} \\
	&\le w(A) \left( \norm{x+y}^2 + \norm{x-y}^2 \right) \\
	&= 2 w(A) \left( \norm{x}^2 + \norm{y}^2 \right)
  \end{align*}
  oziroma
  \[
	\abs{\Real \sk{Ax,y}} \le \pol w(A) \left( \norm{x}^2 + \norm{y}^2 \right).
  \]
  Izberemo $x$ z $\norm{x} = 1$.
  Če je $A = 0$, izrek velja, sicer pa lahko vzamemo tak $x$, da $Ax \ne 0$.
  Potem nastavimo $y = \frac{Ax}{\norm{Ax}}$, in dobimo
  \[
	\abs{\Real \sk{Ax, \frac{Ax}{\norm{Ax}}}} \le w(A),
  \]
  zato $\norm{Ax}^2 \le w(A)$ za vsak $x$ z $\norm{x} = 1$ in $Ax \ne 0$.
  Sedaj lahko naredimo supremum po enotski sferi.
\end{proof}

\begin{trditev}
  Naj bo $H$ kompleksen Hilbertov prostor in $A \in B(H)$ tak, da je $\sk{Ax,x}
  = 0$ za vsak $x \in H$.
  Tedaj je $A = 0$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Ker je $H$ kompleksen, je $A = A^*$.
  Po izreku je
  \[
	\norm{A} = \sup_{\norm{x} = 1} \abs{\sk{Ax,x}} = 0.
	\qedhere
  \]
\end{proof}

\begin{izrek}
  Za $A \in B(H)$ velja $\norm{A^* A} = \norm{A}^2$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Računamo
  \[
	\norm{A^* A}
	= \sup_{\norm{x} = 1} \abs{\sk{A^* Ax, x}}
	= \sup_{\norm{x} = 1} \abs{\sk{Ax, Ax}}
	= \sup_{\norm{x} = 1} \norm{Ax}^2
	= \norm{A}^2.
	\qedhere
  \]
\end{proof}

\begin{opomba}
  Tej enakosti pravimo $C^*$-aksiom.
\end{opomba}

\begin{trditev}
  Za $A \in B(H)$ so naslednje trditve ekvivalentne:
  \begin{itemize}
  \item $A$ je normalen,
  \item $\norm{A^* x} = \norm{Ax}$ za vsak $x \in H$,
  \item če je $\F = \C$, potem je $\Real A \Imag A = \Imag A \Real A$.
  \end{itemize}
\end{trditev}

\begin{proof}
  Ekvivalenca 1 in 2:
  Velja
  \[
	\norm{A^* x} = \norm{A x}
	\iff \sk{A^*x, A^* x} = \sk{Ax, Ax}
	\iff \sk{A A^* x, x} = \sk{A^* A x, x}
	\iff \sk{B x, x} = 0
  \]
  za $B = A A^* - A^* A$.
  Zgornje velja za vse $x \in H$ natanko tedaj, ko je $B = 0$.

  Ekvivalenca 1 in 3:
  Pišimo $A = H + iK$ za $H = \Real A$ in $K = \Imag A$.
  Potem je $A$ normalen natanko tedaj, ko je $(H - i K)(H + iK) = (H + iK)(H -
  iK)$, oziroma $HK = KH$.
\end{proof}

\begin{posledica}
  Naj bo $A \in B(H)$ normalen in $\lambda \in \F$.
  Tedaj je $\jedro (A^* - \lambda I) = \jedro (A - \konj{\lambda} I)$.
\end{posledica}

\begin{definicija}
  Operator $A \in B(H)$ je \pojem{pozitivno semidefiniten}, če je sebi
  adjungiran in $\sk{Ax,x} \ge 0$ za vsak $x \in H$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
  Če je $A$ pozitivno definiten, je injektiven in zato
  \[
	\jedro A = \jedro A^* = (\im A)^\bot,
  \]
  torej $\cl{\im A} = (\im A)^{\bot \bot} = (\jedro A)^\bot = H$,
  torej je $\im A$ gost v $H$.
\end{opomba}

\begin{lema}
  Naj bosta $A, B \in B(H)$ pozitivno semidefinitna.
  Potem je $A+B \ge 0$.
  Če je $A > 0$, je $A+B > 0$.
\end{lema}

Definiramo množici
\begin{itemize}
\item $B(H)_{\text{sa}} = \{ A \in B(H) \such A = A^* \}$,
\item $B(H)_{\text{sa}}^+ = \{ A \in B(H)_{\text{sa}} \such A \ge 0 \}$.
\end{itemize}

\begin{trditev}
  Relacija $A \ge B \iff A-B \ge 0$ je delna urejenost na $B(H)_{\text{sa}}$.
\end{trditev}

\begin{definicija}
  Podmnožica $C \subseteq X$ realnega vektorskega prostora $X$ je
  \pojem{stožec}, če velja
  \begin{itemize}
  \item $C + C \subseteq C$,
  \item $\lambda C \subseteq C$za vsak $\lambda \ge 0$,
  \item $C \cap (-C) = \{0\}$.
  \end{itemize}
\end{definicija}

\begin{trditev}
  Množica $B(H)_{\text{sa}}^+$ je stožec v $B(H)_{\text{sa}}$.
\end{trditev}

\begin{trditev}
  Naj bo $A \in B(H)$ sebi adjungiran in $B \in B(K,H)$.
  \begin{itemize}
  \item če $A \ge 0$, potem $B^* A B \in B(K)_{\text{sa}}^+$,
  \item velja $-\norm{A} I \le A \le \norm{A} I$,
  \item $B^* B \in B(K)_{\text{sa}}^+$ in $BB^* \in B(H)_{\text{sa}}^+$.
  \end{itemize}
\end{trditev}

\begin{izrek}
  Naj bo $A \in B(H)$.
  Tedaj obstaja natanko en $B \in B(H)_{\text{sa}}^+$, da je $A = B^2$.
\end{izrek}

\podnaslov{Idempotenti in invariantni podprostori}

Če je $P$ idempotent, velja
\[
  x = \underbrace{x - Px}_{\in \jedro P} + \underbrace{Px}_{\in \im P}.
\]
Ker sta $\jedro P$ in $\im P$ zaprta v $H$, velja $H = \im P \oplus \jedro P$.

\begin{definicija}
  Idempotent $P \in B(H)$ je \pojem{ortogonalni projektor}, če je $\jedro P =
  (\im P)^\bot$.
\end{definicija}

\begin{izrek}
  Naj bo $P \in B(H)$ neničelni idempontent.
  Naslednje trditve so ekvivalentne:
  \begin{itemize}
  \item $P$ je ortogonalni projektor,
  \item $\norm{P} = 1$,
  \item $P^* = P$,
  \item $P$ je normalen,
  \item $\sk{Px, x} \ge 0$ za vsak $x \in H$.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  1 v 2:
  Vemo že, da je $\norm{Px} \le \norm{x}$ za vsak $x \in H$.
  Če izberemo $x \in \im P$, je $Px = x$, torej $\norm{P} = 1$.

  2 v 1:
  Vzemimo $x \in (\jedro P)^\bot$, da je $x - Px \in \jedro P$.
  Sledi $\sk{x - Px, x} = 0$, oziroma $\sk{Px,x} = \norm{x}^2$.
  Torej
  \[
	\norm{x}^2 = \sk{Px, x} \le \norm{Px} \norm{x} \le \norm{P} \norm{x}^2 =
	\norm{x}^2,
  \]
  iz česar sledi $\norm{x} = \norm{Px} = \sqrt{\sk{Px,x}}$.
  Potem je
  \[
	\norm{x - Px}^2 = \norm{x}^2 + \norm{Px}^2 - 2 \Real \sk{x, Px}
	= \norm{x}^2 + \norm{Px}^2 - 2 \sk{Px,x} = 0.
  \]
  Torej $x = Px \in \im P$, oziroma $(\jedro P)^\bot \subseteq \im P$.

  Za drugo inkluzijo vzemimo $y \in \im P$ in zapišimo $y = y_1 + y_2$ za $y_1
  \in \jedro P$, $y_2 \in (\jedro P)^\bot$.
  Potem je
  \[
	y = Py = P(y_1 + y_2) = P y_2 = y_2 \in (\jedro P)^\bot,
  \]
  torej $\im P \subseteq (\jedro P)^\bot$.

  1 v 3:
  Za $x, y \in H$ zapišimo $x = x_1 + x_2$, $y = y_1 + y_2$, kjer sta $x_1, y_1
  \in \jedro P$ ter $x_2, y_2 \in (\jedro P)^\bot$.
  Računamo
  \begin{gather*}
	\sk{P^* x, y} = \sk{x, Py} = \sk{x_1 + x_2, P y_2} = \sk{x_1 + x_2, y_2} =
	\sk{x_2, y_2} \\
	\sk{Px, y} = \sk{Px_2, y_1 + y_2} = \sk{x_2, y_1 + y_2} = \sk{x_2, y_2}.
  \end{gather*}

  3 v 4 je očitno.
  4 v 1:
  Operator $P$ je normalen, torej je $(\im P)^\bot = (\jedro P)^* = \jedro P$.
  Torej $\im P = P^\bot$.

  3 v 5:
  Računamo
  \[
	\sk{Px,x} = \sk{P^2 x, x} = \sk{Px, P^* x} = \sk{Px, Px} \ge 0.
  \]
  5 v 1 izpustimo.
\end{proof}

\begin{definicija}
  Zaprt podprostor $M$ normiranega prostora $X$ je \pojem{invarianten} za $A \in
  B(X)$, če je $AM \subseteq M$.
\end{definicija}

\begin{trditev}
  Zaprt podprostor $M$ je invarianten za $A \in B(H)$ natanko tedaj, ko je
  $M^\bot$ invarianten za $A^*$.
\end{trditev}

\begin{proof}
  Naj bo $M$ invarianten za $A$.
  Če je $y \in M^\bot$, potem je $\sk{A^* y, x} = \sk{y, Ax} = 0$, in zato $A^*
  y \in M^\bot$.
  Drugo implikacijo dobimo, ko zamenjamo vlogi $M$ in $M^\bot$ ter $A$ in $A^*$.
\end{proof}

\begin{posledica}
  Naj bo $A \in B(H)_{\text{sa}}$.
  Potem je zaprt podprostor $M$ invarianten za $A$ natanko tedaj, ko je $M^\bot$
  invarianten za $A$.
\end{posledica}

\podnaslov{Kompaktni operatorji}

\begin{definicija}
  Naj bo $T: X \to Y$ linearna preslikava med normiranima prostoroma.
  Operator $T$ je \pojem{kompakten}, če je $\cl{T(B_X)}$ kompakt v $Y$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
  $B_X = \{ x \in X \such \norm{x} = 1 \}$
\end{opomba}

\begin{opomba}
  Vsak kompakten operator je omejen.
\end{opomba}

Označimo $K(X,Y) = \{ T: X \to Y \such \text{$T$ kompakten} \}$.

\begin{izrek}
  Za metrični prostor $M$ so naslednje trditve ekvivalentne:
  \begin{itemize}
  \item $M$ je kompakten,
  \item vsako neskončno zaporedje v $M$ ima stekališče,
  \item $M$ je poln in povsem omejen (za vsak $\varepsilon > 0$ lahko $M$
	pokrijemo s končno mnogo kroglami polmera $\varepsilon$).
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{izrek}
  Naj bo $T: X \to Y$ linearen operator.
  Naslednje trditve so ekvivalentne:
  \begin{itemize}
  \item $T$ je kompakten,
  \item $T$ preslika omejene množice v relativno kompaktne množice,
  \item če je $(x_m)_m$ omejeno zaporedje v $X$, potem ima $(Tx_m)_m$ stekališče
	v $Y$.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{trditev}
  Naj bosta $X, Y$ Banachova prostora.
  Potem velja:
  \begin{itemize}
  \item $K(X,Y)$ je zaprt podprostor v $B(X,Y)$,
  \item za vsake $K \in K(X,Y)$, $A \in B(X)$ ter $B \in B(Y)$ sta $KA, BK \in
	K(X,Y)$.
  \end{itemize}
\end{trditev}

\begin{proof}
  Samo prva točka.
  Naj bosta $K_1, K_2 \in K(X,Y)$ ter $\lambda, \mu \in \F$.
  Naj bo $(x_m)_m$ omejeno zaporedje v $X$.
  Ker je $K_1$ kompakten, obstaja podzaporedje $(x_{n_k})_k$, da $(K_1
  x_{n_k})_k$ konvergira.
  Podobno imamo podzaporedje $(x_{n_{k_j}})_j$, da je $(K_2 x_{n_{k_j}})_j$
  konvergentno.
  Potem $(\mu K_1 x_{n_{k_j}} + \lambda K_2 x_{n_{k_j}})_j$ konvergira v $Y$.

  Naj bo sedaj $(K_n)_n$ zaporedje kompaktnih operatorjev, ki konvergira k $K$.
  Pokažimo, da je $K$ kompakten.
  Ker je $Y$ Banachov, je $\cl{K(B_X)}$ kompakt natanko tedaj, ko je
  $\cl{K(B_X)}$ povsem omejena, oziroma ko je $K(B_X)$ povsem omejena.
  Naj bo $\varepsilon > 0$.
  Obstaja $n \in \N$, da je $\norm{K - K_n} < \nicefrac{\varepsilon}{3}$.
  Ker je $K_n$ kompakten, obstajajo $x_1, \ldots, x_m \in B_X$, da je
  \[
	K_n(B_X) \subseteq \bigcup_{i=1}^m \mathring{B}(Kx_i,
	\nicefrac{\varepsilon}{3}).
  \]
  Pokažimo še, da je
  \[
	K(B_X) \subseteq \bigcup_{i=1}^m \mathring{B}(x_i, \varepsilon).
  \]

  Če je $x \in B_X$, potem obstaja $j$, da je $\norm{K_n x_j - K_n x} <
  \nicefrac{\varepsilon}{3}$.
  Velja
  \begin{align*}
	\norm{K x_j - K x}
	&\le \norm{K x_j - K_n x_j} + \norm{K_n x_j - K_n x} + \norm{K_n x - Kx} \\
	&\le \norm{K - K_n} (\norm{x_j} + \norm{x}) + \norm{K_n(x_j - x)} \\
	&< \varepsilon.
	  \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

% LocalWords:  seskvilinearna seskvilinearne involucija semidefiniten
% LocalWords:  Idempotenti
