\naslov{Sistemi linearnih enačb}

\podnaslov{Matrične norme}

\begin{definicija}
  Preslikava $\norm{\cdot} : \C^n \to \R$ je \pojem{vektorska norma}, če velja
  \begin{itemize}
  \item $\norm{x} \ge 0$ za vse $x$, in $\norm{x} = 0 \nt x = 0$,
  \item $\norm{\alpha x} = \abs{\alpha} \norm{x}$,
  \item $\norm{x + y} \le \norm{x} + \norm{y}$.
  \end{itemize}
\end{definicija}

Vse vektorske norme so ekvivalentne, za poljubni normi $\norm{x}_A$ in
$\norm{x}_B$ obstajata konstanti $C_1, C_2$, da velja
\[
  C_1 \norm{x}_A \le \norm{x}_B \le C_2 \norm{x}_A.
\]
Konkretno za 1-normo, 2-normo in supremum normo veljajo ocene
\begin{gather*}
  \norm{x}_2 \le \norm{x}_1 \le \sqrt{n} \norm{x}_2 \\
  \norm{x}_\infty \le \norm{x}_1 \le \sqrt{n} \norm{x}_\infty \\
  \norm{x}_\infty \le \norm{x}_2 \le \sqrt{n} \norm{x}_\infty
\end{gather*}

\vprasanje{Definiraj vektorsko normo. V kakšnem razmerju so znane vektorske
  norme?}

\begin{definicija}
  Preslikava $\norm{\cdot} : \C^{n \times n} \to \R$ je \pojem{matrična norma},
  če velja
  \begin{itemize}
  \item $\norm{A} \ge 0$ in $\norm{A} = 0 \nt A = 0$,
  \item $\norm{\alpha A} = \abs{\alpha} \norm{A}$,
  \item $\norm{A + B} \le \norm{A} + \norm{B}$,
  \item $\norm{A B} \le \norm{A} \norm{B}$ (submultiplikativnost).
  \end{itemize}
\end{definicija}

Matrika je tudi vektor, na njej so tudi definirane običajne vektorske norme.
Definiramo funkcije
\begin{gather*}
  N_1(A) = \sum_{i,j} \abs{a_{ij}}, \\
  N_2(A) = \sqrt{\sum_{i,j} \abs{a_{ij}}^2}, \\
  N_\infty(A) = \max_{i,j} \abs{a_{ij}}.
\end{gather*}
Te funkcije ustrezajo prvim trem točkam definicije matrične norme, to pa še ni
dovolj.
Za matriki
\[
  A = B =
  \begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 1
  \end{bmatrix}
\]
velja $N_\infty(A) = N_\infty(B) = 1$, ampak $N_\infty(AB) = 2$, torej
$N_\infty$ ni matrična norma.
V nasprotju $N_1$ in $N_2$ dejansko sta matrični normi.
Funkcijo $N_2$ imenujemo \pojem{Frobeniusova norma} in označimo z $N_2(A) =
\norm{A}_F$.

\vprasanje{Dokaži, da $N_\infty$ ni matrična norma. Kaj je Frobeniusova norma?}

\begin{izrek}
  Naj bo $\norm{\cdot}_v$ vektorska norma na $\C^n$.
  Potem je
  \[
	\norm{A}_m = \max_{x \ne 0} \frac{\norm{A x}_v}{\norm{x}_v}
  \]
  matrična norma.
  Taki normi pravimo \pojem{operatorska norma}.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Prve tri točke so očitne, preverimo samo submultiplikativnost.
  Za vsak $x \ne 0$ velja $\norm{A x}_v \le \norm{A}_m \norm{x}_v$ po
  definiciji, torej
  \[
	\norm{AB}
	= \max_{x \ne 0} \frac{\norm{ABx}_v}{\norm{x}_v}
	\le \max_{x \ne 0} \frac{\norm{A}_m \norm{Bx}_v}{\norm{x}_v}
	= \norm{A}_m \norm{B}_m.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži, da so operatorske norme res matrične norme.}

Za matrično normo $\norm{\cdot}_m$ in vektorsko normo $\norm{\cdot}_v$ pravimo,
da sta \pojem{usklajeni}, če za vsako matriko $A$ in vektor $x$ velja
\[
  \norm{Ax}_v \le \norm{A}_m \norm{x}_v.
\]

\begin{lema}
  Za vsako matrično normo obstaja usklajena vektorska norma.
\end{lema}

\begin{proof}
  Za vektor $x$ definiramo
  \[
	\norm{x}_v =
	\norm{
	  \begin{bmatrix}
		x & 0 & \ldots & 0
	  \end{bmatrix}
	}_m,
  \]
  kjer smo vektor dopolnili do kvadratne matrike.
  To je očitno vektorska norma, normi sta očitno usklajeni.
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži, da ima vsaka matrična norma usklajeno vektorsko normo.}

\begin{posledica}
  Za vsako matrično normo in poljubno lastno vrednost $\lambda$ matrike $A$
  velja $\abs{\lambda} \le \norm{A}$.
\end{posledica}

\begin{proof}
  Naj bo $Ax = \lambda x$ za nek $x \ne 0$.
  Velja
  \[
	\abs{\lambda} \norm{x}_v = \norm{\lambda x}_v = \norm{Ax}_v \le \norm{A}
	\norm{x}_v.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Kakšna je povezava med lastnimi vrednostmi in matrično normo?
  Dokaži.}

\begin{lema}
  Norma $\norm{A}_1$ je enaka največji 1-normi stolpca matrike $A$.
\end{lema}

\begin{proof}
  Naj bo $x$ vektor.
  Velja
  \[
	\norm{Ax}_1
	= \norm{\sum_i x_i a_i}_1
	\le \sum_i \abs{x_i} \norm{a_i}_1
	\le \max_{j=1, \ldots, n} \sum_i \abs{x_i} \norm{a_j}_1
	= \max_j \norm{x}_1 \norm{a_j}_1.
  \]
  Sledi
  \[
	\frac{\norm{Ax}_1}{\norm{x}_1} \le \max_j \norm{a_j}_1.
  \]
  Enakost dobimo, če za $x$ vzamemo $e_k$, kjer je $k$ stolpec z največjo
  1-normo.
\end{proof}

Podobno pokažemo, da je $\norm{A}_\infty$ enaka največji 1-normi vrstice.

\vprasanje{Čemu sta enaki normi $\norm{A}_1$ in $\norm{A}_\infty$? Dokaži za
  eno.}

\begin{lema}
  Velja $\norm{A}_2 = \max_j \sqrt{\lambda_j}$, kjer so $\lambda_j$ lastne
  vrednosti matrike $A^H A$.
\end{lema}

\begin{proof}
  Matrika $A^H A$ je hermitska, torej so vse njene lastne vrednosti realne.
  Velja
  \[
	x^H A^H A x = (Ax)^H Ax = \norm{Ax}_2 \ge 0,
  \]
  torej je $A^H A$ pozitivno semidefinitna, in ima nenegativne lastne vrednosti.
  Izraz je torej res dobro definiran.

  Naj bodo $\sigma_1^2 \le \sigma_2^2 \le \ldots \le \sigma_n^2$ singularne
  vrednosti matrike $A$ (lastne vrednosti $A^H A$).
  Ker je $A^H A$ hermitska, lahko lastne vektorje izberemo tako, da so
  ortonormirani.
  Naj za $v_i$ torej velja $A^H A v_i = \sigma_i^2 v_i$.
  Za poljuben $x$ velja
  \[
	x = \sum_i \alpha_i v_i,
  \]
  torej
  \[
	\norm{Ax}_2^2
	= (Ax)^H (Ax)
	= x^H A^H A x
	= \sum_i \abs{\alpha_i}^2 \sigma_i^2
	\le \sigma_n^2 \sum_i \abs{\alpha_i}^2
	= \sigma_n^2 \norm{x}_2^2.
  \]
  Sledi neenakost
  \[
	\frac{\norm{Ax}_2}{\norm{x}_2} \le \sigma_n,
  \]
  kjer dobimo enačaj, če vzamemo $x = v_n$.
\end{proof}

\vprasanje{Čemu je enaka 2-norma matrike? Dokaži.}

Frobeniusova norma ni operatorska, ker za vse operatorske norme velja $\norm{I}
= 1$, ampak $\norm{I}_F = \sqrt{n}$.
Kljub temu pa so vse matrične norme ekvivalentne.
Za konkretne primere velja
\begin{gather*}
  \inv{\sqrt{n}} \norm{A}_F \le \norm{A}_2 \le \norm{A}_F, \\
  \inv{\sqrt{n}} \norm{A}_1 \le \norm{A}_2 \le \sqrt{n} \norm{A}_1, \\
  \inv{\sqrt{n}} \norm{A}_\infty \le \norm{A}_2 \le \sqrt{n} \norm{A}_\infty.
\end{gather*}
Velja tudi $\norm{A}_2 \le \sqrt{\norm{A}_1 \norm{A}_\infty}$ in $N_\infty(A)
\le \norm{A}_2 \le n N_\infty(A)$.

\vprasanje{Kako oceniš 2-normo matrike?}

\begin{lema}
  Normi $\norm{\cdot}_2$ in $\norm{\cdot}_F$ sta invariantni na množenje z
  unitarno matriko.
\end{lema}

\begin{proof}
  Za $x \in \C$ velja $\norm{Ux}_2 = \norm{x}_2$.
  Pri 2-normi torej
  \[
	\norm{U A}_2
	= \max_x \frac{\norm{UAx}_2}{\norm{x}_2}
	= \max_x \frac{\norm{Ax}_2}{\norm{x}_2}
	= \norm{A}_2,
  \]
  za Frobeniusovo normo po
  \[
	\norm{UA}_F^2
	= \norm{U [a_1 \ldots a_n]}_F^2
	= \sum_i \norm{U a_i}_2^2
	= \sum_i \norm{a_i}_2^2
	= \norm{A}_F^2.
  \]
  V drugo smer uporabimo dejstvi $\norm{A^H}_2 = \norm{A}_2$ in $\norm{A^H}_F =
  \norm{A}_F$.
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži, da sta 2-norma in Frobeniusova norma invariantni na množenje
  z unitarno matriko.}

\begin{lema}
  Naj bo $\norm{X} < 1$.
  Potem je $I-X$ nesingularna, inverz je enak
  \[
	(I-X)^{-1} = \sum_{k=0}^\infty X^k,
  \]
  in če je $\norm{I} = 1$, velja
  \[
	\norm{(I-X)^{-1}} \le \frac{1}{1 - \norm{X}}.
  \]
\end{lema}

\begin{proof}
  Recimo, da je $I-X$ singularna.
  Tedaj obstaja vektor $w \ne 0$, da je $(I-X)w = 0$, torej $X w = w$ in je $w$
  lastni vektor za lastno vrednost $1$.
  To je protislovje, ker mora biti norma večja od lastne vrednosti.

  Računamo
  \[
	(I-X) \sum_{k=0}^m X^k = I - X^{m+1} \xrightarrow[m \to \infty]{} I,
  \]
  ker je $\norm{X} < 1$ in $\norm{X}^{m+1} \ge \norm{X^{m+1}}$.
  Dodatno velja
  \[
	\norm{ \sum_{k=0}^\infty X^k } \le \norm{I} + \norm{X} + \norm{X}^2 + \ldots
	= \frac{1}{1 - \norm{X}}.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Povej predpostavke in dokaži formulo za inverz matrike $I - X$.}

\podnaslov{Občutljivost sistema linearnih enačb}

Imejmo sistem $Ax = b$, kjer je $A$ nesingularna matrika.
Denimo, da $A$ in $b$ zmotimo v $A + \Delta A$ ni $b + \Delta b$, kjer je $A +
\Delta A$ še vedno nesingularna.
Nov sistem ima potem obliko
\[
  (A + \Delta A) (x + \Delta x) = b + \Delta b.
\]

\begin{lema}
  Če je $A$ nesingularna in $\norm{\Delta A} < \inv{\norm{A^{-1}}}$, je $A +
  \Delta A$ nesingularna.
\end{lema}

\begin{proof}
  Računamo
  \[
	A + \Delta A = A(I + A^{-1} \Delta A),
  \]
  in ocenimo normo
  \[
	\norm{A^{-1} \Delta A} \le \norm{A^{-1}} \norm{\Delta A} < 1,
  \]
  torej velja po prejšnji lemi.
\end{proof}

Naj torej velja ta pogoj za eno izmed znanih operatorskih norm.
Računamo
\begin{gather*}
  (A + \Delta A) \Delta x = \Delta b - \Delta A x, \\
  \Delta x = (I + A^{-1} \Delta A)^{-1} (\Delta b - \Delta A x), \\
  \frac{\norm{\Delta x}}{\norm{x}}
  \le \frac{\norm{A} \norm{A^{-1}}}{1 - \norm{A^{-1}} \norm{\Delta A}}
  \left( \frac{\norm{\Delta b}}{\norm{b}} + \frac{\norm{\Delta A}}{\norm{A}}
  \right),
\end{gather*}
kjer smo v zadnjem delu uporabili sklep $\norm{b} \le \norm{A} \norm{x}$.
Kvaliteta ocene je odvisna od vrednosti
\[
  \kappa(A) = \norm{A^{-1}} \norm{A},
\]
ki ji pravimo \pojem{občutljivost matrike} ali \pojem{pogojenostno število}.

Za 2-normo velja
\[
  \norm{A^{-1}}_2
  = \max_{x \ne 0} \frac{\norm{A^{-1} x}_2}{\norm{x}_2}
  = \max_{y \ne 0} \frac{\norm{y}_2}{\norm{Ay}_2}
  = \left( \min_{y \ne 0} \frac{\norm{Ay}_2}{\norm{y}_2} \right)^{-1}
  = \inv{\sigma_n(A)},
\]
kjer je $\sigma_n(A)$ najmanjša singularna vrednost.
Dobimo torej
\[
  \kappa_2(A) = \frac{\sigma_1(A)}{\sigma_n(A)}.
\]

\vprasanje{Kaj je občutljivost matrike? Kako jo uporabiš za oceno občutljivosti
  sistema linearnih enačb?}

\podnaslov{LU razcep}

Naj bo dan vektor $w \in \R^n$ in naj velja $w_k \ne 0$.
Definiramo \pojem{eliminacijsko matriko}
\[
  L_k =
  \begin{bmatrix}
	1 &   &        &           &        &        & \\
	  & 1 &        &           &        &        & \\
	  &   & \ddots &           &        &        & \\
	  &   &        & 1         &        &        & \\
	  &   &        & -l_{k+1,k} & 1 &        & \\
	  &   &        & \vdots    &        & \ddots &  \\
	  &   &        & -l_{n,k}  &         &        & 1
  \end{bmatrix}
\]
za $l_{i,k} = \frac{w_i}{w_k}$.
Velja
\[
  L_k w =
  \begin{bmatrix}
	w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_k \\ 0 \\ \vdots \\ 0
  \end{bmatrix}.
\]
Če je $L_k = I - l_k e_k^T$, lahko izračunamo $L_k^{-1} = I + l_k e_k^T$.
Če množimo matriko $A$ z leve z $L_1$, uničimo prvi stolpec, razen prvega
elementa.
Če to matriko množimo z $L_2$ z leve, uničimo poddiagonalne elemente v drugem
stolpcu ($L_2$ gradimo iz elementom te druge matrike).
Tako lahko nadaljujemo in pridemo do
\[
  L_{n-1} L_{n-2} \ldots L_2 L_1 A =
  \begin{bmatrix}
	a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
	0 & a_{22}^{(1)} & \cdots & a_{2n}^{(1)} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	0 & 0 & \cdots & a_{nn}^{(n-1)}
  \end{bmatrix}
  = U
\]
Za matriko $L = L_1^{-1} L_2^{-1} \ldots L_{n-1}^{-1}$ tedaj velja $A = LU$.
Izračunamo lahko
\[
  L = I + \sum_k l_k^T e_k,
\]
iz česar vidimo, da je $L$ spodnje trikotna z enicami na diagonali.
Da LU razcep lahko naredimo, morajo biti elementi $a_{11}, a_{22}^{(1)}, \ldots,
a_{nn}^{(n-1)}$ na diagonali neničelni.
Pravimo jim \pojem{pivoti}.

\vprasanje{Izpelji in razloži osnovni LU razcep. Kaj so pivoti?}

\begin{algorithm}
  \caption{LU razcep brez pivotiranja}%
  \label{alg:lubrezpivotiranja}
  \begin{algorithmic}
	\For{$j=1, \ldots, n-1$}
	\For{$i=j+1, \ldots, n$}
	\State $l_{ij} = \nicefrac{a_{ij}}{a_{jj}}$
	\For{$k=j+1, \ldots, n$}
	\State $a_{ik} = a_{ik} - l_{ij} a_{jk}$
	\EndFor
	\EndFor
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Osnovni postopek za izračun LU razcepa je prikazan v
algoritmu~\ref{alg:lubrezpivotiranja}.
S tem dobimo elemente matrike $L$, razen enic na diagonali, ter elemente matrike
$U$ nad diagonalo.
Algoritem deluje v $O(n^3)$ s predfaktorjem $\nicefrac{2}{3}$.

Sistem $Ax = b$ rešimo tako, da prvo razcepimo $A = LU$, nato s premo
substitucijo rešimo trikotni sistem $L y = b$, in nazadnje z obratno
substitucijo rešimo še $Ux = y$.

\vprasanje{Zapiši osnovni algoritem za LU razcep. Kakšno časovno zahtevnost
  ima?}

\begin{izrek}
  Za matriko $A$ je ekvivalentno
  \begin{itemize}
  \item Obstaja enoličen LU razcep $A = LU$, kjer je $L$ spodnje trikotna z
	enicami na diagonali, in $U$ zgornje trikotna nesingularna.
  \item Vse vodilne podmatrike $A$ so nesingularne.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  V desno: $A_k$ je produkt ustreznih vodilnih podmatrik $L_k$ in $U_k$.
  V levo:
  Indukcija na $n$.
  Za matrike velikosti $1$ ni nič za dokazati.
  Naj sedaj velja za $n$, dokažimo da velja tudi za $n+1$.
  Definiramo
  \[
	\tilde{A} =
	\begin{bmatrix}
	  A & b \\ c^T & \delta
	\end{bmatrix}.
  \]
  Po indukcijski predpostavki lahko matriko $A$ razcepimo v $A = LU$.
  Določimo lahko torej $u = L^{-1} b$, $l = U^{-T} c$ in $\xi = \delta - l^T u$,
  da dobimo
  \[
	\tilde{A} =
	\begin{bmatrix}
	  L & 0 \\ l^T & 1
	\end{bmatrix}
	\cdot
	\begin{bmatrix}
	  U & u \\ 0^T & \xi
	\end{bmatrix}.
  \]
  Po predpostavki sta $\xi$ in $\det U$ različni od $0$, torej je $\det
  \tilde{U} = \xi \det U \ne 0$.
\end{proof}

\vprasanje{Kdaj je LU razcep enoličen? Dokaži.}

Ničle in majhni elementi na diagonali so problem za LU razcep.
Rešimo ga tako, da uvedemo delno oz.~kompletno pivotiranje.
Pri delnem pivotiranju na vsakem koraku namesto elementa v diagonali vzamemo
element pod diagonalo, ki je največji po absolutni vrednosti, ter ga z menjavo
vrstic postavimo na pivotno mesto.
Rezultat tega je razcep $PA = LU$, kjer je $P$ permutacijska matrika, ki ustreza
menjavi vrstic.

\begin{lema}
  Če je $A$ nesingularna, obstaja taka permutacijska matrika $P$, da za $PA$
  obstaja LU razcep brez pivotiranja.
\end{lema}

\begin{proof}
  Vmesne matrike so oblike $L_{j-1} P_{j-1} \ldots L_2 P_2 L_1 P_1 A$.
  Ker so vse naštete matrike nesingularne, mora biti tudi produkt nesingularen,
  torej obstaja neničelni element v ostanku stolpca.
\end{proof}

\vprasanje{Kako deluje LU razcep z delnim pivotiranjem? Pod katerim pogojem ga
  lahko naredimo?}

Pri kompletnem pivotiranju poiščemo največji element v neobdelani podmatriki, in
ga postavimo na pivotno mesto z zamenjavo stolpcev in vrstic.
Dobimo razcep $PAQ = LU$, kjer $P$ permutira vrstice in $Q$ stolpce.
V algoritmu dobimo $O(n^3)$ dodatnih primerjanj.

\vprasanje{Opiši LU razcep s kompletnim pivotiranjem.}

Sistem $Ax = b$ rešimo numerično z eno izmed variant LU razcepa, in dobimo
rešitev $\hat{x}$.
Zanima nas ocena obratne stabilnosti $\norm{\Delta A}$, kjer je $(A + \Delta A)
\hat{x} = b$.
Za analizo si mislimo, da smo pivotiranje že naredili, tako da lahko analiziramo
le osnovni LU razcep.

\begin{lema}
  Naj bo $L \in \R^{n \times n}$ nesingularna spodnje trikotna matrika.
  Če sistem $Ly = b$ numerično rešimo s premo substitucijo, potem za izračunani
  $\hat{y}$ velja $(L+\Delta L)\hat{y} = b$, kjer je $\abs{\Delta L} \le n u
  \abs{L}$ po elementih.
\end{lema}

\begin{proof}
  V $i$-tem koraku nastavimo
  \[
	\hat{y}_i = \inv{l_{ii} (1 + \alpha_i) (1 + \beta_i)}
	\left( b_i - \sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} \hat{y}_k (1 + \gamma_{ik}) \right),
  \]
  kjer so $\alpha_i, \beta_i, \gamma_{ik}$ manjše od osnovne računske napake
  $u$.
  Za $\gamma_{ii} = (1 + \alpha_i) (1 + \beta_i)$ velja $\abs{\gamma_{ii}} \le
  2u$, in $\abs{\gamma_{ik}} \le (i-1) u$, torej za poljubna $j,l$ velja
  $\abs{\gamma_{jl}} \le nu$.
\end{proof}

\begin{lema}
  Če je $U$ nesingularna zgornje trikotna matrika, in če sistem $Ux = y$
  numerično rešimo z obratno substitucijo, izračunani $\hat{x}$ zadošča enačbi
  $(U + \Delta U) \hat{x} = y$, kjer je $\abs{\Delta U} \le nu \abs{U}$.
\end{lema}

\begin{lema}
  Naj bo $A$ taka matrika, da se izvede LU razcep brez pivotiranja.
  Za izračunani matriki $\hat{L}$ in $\hat{U}$ tedaj velja $\hat{L} \hat{U} = A
  + E$, kjer je $\abs{E} \le nu \abs{\hat{L}} \abs{\hat{U}}$.
\end{lema}

\begin{izrek}
  Če sistem $Ax = b$ rešimo z LU razcepom, potem za izračunani $\hat{x}$ velja
  $(A+\Delta A) \hat{x} = b$, kjer je $\abs{\Delta A} \le 3 nu \abs{L} \abs{U} +
  O(u^2)$.
\end{izrek}

Posledica tega je, da velja $\norm{\Delta A}_\infty \le 3nu \norm{L}_\infty
\norm{U}_\infty$, to pa nam ne pomaga zares, ker je lahko produkt norm $L$ in
$U$ poljubno velik v primerjavi z normo $A$.

Če ne pivotiramo, postopek ni obratno stabilen, če pa pivotiramo, pa je
$\abs{l_{ij}} \le 1$, torej je $\norm{L}_\infty \le n$.
Če vpeljemo \pojem{pivotno rast}
\[
  g = \frac{\max_{ij} \abs{u}_{ij}}{\max_{ij} \abs{a_{ij}}},
\]
velja $\norm{U}_\infty \le ng \norm{A}_\infty$, in $\norm{\Delta A}_\infty \le 3
n^3 gu \norm{A}_\infty$.
Pri delnem pivotiranju velja $g \le 2^{n-1}$, kar se v splošnem tudi lahko kdaj
zgodi, recimo za matriko
\[
  \begin{bmatrix}
	1      &        &        &        &    & 1 \\
	-1     & 1      &        &        &    & 1 \\
	-1     & -1     & 1      &        &    & 1 \\
	\vdots & \vdots & \vdots & \ddots &    & \vdots \\
	-1     & -1     & -1     & \cdots & 1  & 1 \\
	-1     & -1     & -1     & \cdots & -1 & 1
  \end{bmatrix},
\]
torej LU razcep z delnim pivotiranjem tudi ni obratno stabilen, v praksi pa se
to redko zgodi.

Točne ocene za LU razcep s kompletnim pivotiranjem ne poznamo, smatramo pa, da
je obratno stabilno.

\vprasanje{Analiziraj obratno stabilnost LU razcepa. Kaj je pivotna rast?}

\podnaslov{Razcep Choleskega}

\begin{izrek}
  Veljajo naslednje točke:
  \begin{itemize}
  \item Če je $A$ simetrična pozitivno definitna matrika, je vsaka vodilna
	podmatrika simetrično pozitivno definitna.
  \item Če je $A$ simetrična pozitivno definitna, obstaja enoličen razcep $A =
	LU$, kjer je $L$ spodnje trikotna matrika z enicami na diagonali in $U$
	zgornje trikotna matrika s pozitivnimi diagonalnimi elementi.
  \item $A$ je simetrična pozitivno definitna natanko tedaj, ko je $A = V V^T$
	za neko spodnje trikotno matriko $V$, ki ima pozitivne diagonalne elemente.
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  Prva točka:
  Velja $x^T A_k x = \tilde{x}^T A \tilde{x}$, kjer je $\tilde{x}$ vektor $x$,
  dopolnjen z ničlami.

  Druga točka:
  Vse vodilne podmatrike so simetrične pozitivno definitne, torej nesingularne
  in obstaja enoličen LU razcep.
  Če je $A = LU$, je $\det A_k = u_{11} u_{22} \ldots u_{kk}$, torej so $u_{ii}
  > 0$.

  Tretja točka:
  Razcepimo $A = LU$ in to dodatno razcepimo v $A = L D W$, kjer je $D$
  diagonalna matrika z elementi $u_{11}, \ldots, u_{nn}$, in $W = D^{-1} U$
  zgornje trikotna matrika z enicami na diagonali.

  Ker je $A = A^T$, je $W^T D L^T$ LU razcep matrike $A$ (če združimo desni dve
  matriki) in velja $W^T = L$ ter $D L^T = U$.
  Torej je $A = LDL^T$, in lahko definiramo $V = L \sqrt{D}$.
\end{proof}

\vprasanje{Karakteriziraj pozitivno definitnost matrike z razcepom Choleskega in
  dokaži karakterizacijo.}

Če imamo izračunan razcep Choleskega, za $j < k$ velja
\[
  a_{jk} = \sum_{i=1}^{k-1} v_{ji} v_{ki} + v_{jk} v_{kk},
\]
pri $j=k$ pa dobimo
\[
  a_{kk} = \sum_{i=1}^{k-1} v_{ki}^2 + v_{kk}^2.
\]
Vidimo, da če poznamo vse elemente $V$ pred $v_{jk}$, ga lahko direktno
izračunamo.
Iz tega dobimo algoritem~\ref{alg:razcep-choleskega}.
Ta porabi $\inv{3} n^3$ operacij za račun razcepa, pri čemer pa računamo $n$
korenov.

\begin{algorithm}
  \caption{Razcep Choleskega}
  \label{alg:razcep-choleskega}
  \begin{algorithmic}
	\For{$k=1, \ldots, n$}
	\State Nastavi
	\[
	  v_{kk} = \sqrt{ a_{kk} - \sum_{i=1}^{k-1} v_{ki}^2 }
	\]
	\For{$j=k+1, \ldots, n$}
	\State Nastavi
	\[
	  v_{jk} = \inv{v_{kk}} \left( a_{jk} - \sum_{i=1}^{k-1} v_{ji} v_{ki} \right)
	\]
	\EndFor
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\vprasanje{Zapiši algoritem za izračun razcepa Choleskega.}

Če rešujemo sistem z razcepom Choleskega, izračunamo rešitev $\hat{x}$.
Tedaj vemo $(A + \Delta A) \hat{x} = b$, kjer velja $\abs{\Delta A} \le 3 nu
\abs{V} \abs{V^T}$.
Ocenimo lahko
\[
  [ \abs{V} \abs{V^T} ]_{jk} = \sum_{i=1}^{\min(j,k)} \abs{v_{ji}} \abs{v_{ki}}
  \le \sqrt{ \sum_{i=1}^j \abs{v_{ji}}^2 } \sqrt{ \sum_{i=1}^k \abs{v_{ki}}^2 }
\]
po Cauchy-Schwarzu.
To je nadalje enako
\[
  \le \sqrt{a_{jj}} \sqrt{a_{kk}} \le \norm{A}_\infty.
\]
Reševanje sistema z razcepom Choleskega je torej obratno stabilno, in velja
\[
  \norm{\Delta A}_\infty \le 3 n^2 u \norm{A}_\infty,
\]
kjer dodaten $n$ na desni pride od tega, da smo na levi vzeli normo namesto
absolutne vrednosti.

\vprasanje{Analiziraj stabilnost razcepa Choleskega.}