\naslov{Linearni problemi najmanjših kvadratov}

\podnaslov{Normalni sistem}

Dana je matrika $A \in \R^{m \times n}$ za $m > n$ in vektor $b \in \R^m$.
Iščemo $x \in \R^n$, ki minimizira napako $\norm{Ax-b}_2$.
Ta napaka bo minimalna, ko bo $Ax$ pravokotna projekcija $b$ na sliko $\im A$.
Velja $Ax - b \bot Az$ za vse $z \in \R^n$ natanko tedaj, ko je za vsak $z$
\[
  z^T A^T (Ax - b) = 0.
\]
Sledi $A^T (Ax - b) = 0$ oziroma $A^T A x = A^T b$, čemur pravimo
\pojem{normalni sistem}.
Pri tem smo tiho predpostavili, da je $\rang A = n$, sicer sistem nebi bil
enolično rešljiv.

Velja $w^T A^T A w = \norm{Aw}_2^2 > 0$ za $w \ne 0$, torej je \pojem{Gramova
  matrika} $A^T A$ simetrična pozitivno definitna, in zanjo obstaja razcep
Choleskega.
Pri reševanju sistema seveda uporabimo ta razcep.

\vprasanje{Izpelji normalni sistem. Kaj je Gramova matrika?}

\podnaslov{QR razcep}

\begin{izrek}
  Naj bo $A \in \R^{m \times n}$ za $m \ge n$ polnega ranga.
  Potem obstaja enoličen razcep $A = QR$, kjer je $Q \in \R^{m \times n}$ z
  ortonormiranimi stolpci ($Q^T Q = I_n$) in $R \in \R^{n \times n}$ zgornje
  trikotna s pozitivnimi diagonalnimi elementi.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Če bi veljalo $A = QR$, je $A^T A = R^T Q^T Q R = R^T R$.
  Matrika $A^T A$ je simetrična pozitivno definitna, torej je $R^T R$ njen
  razcep Choleskega, in velja $R = V^T$.
  Iz $A = QR$ sledi $Q = A R^{-1}$.
\end{proof}

\vprasanje{Povej in dokaži izrek o obstoju in enoličnosti QR razcepa.}

Če poznamo $A = QR$, je $\im A = \im Q$.
V drugem primeru bo vsakršno delo stabilnejše, ker so stolpci ortonormirani.
Normalni sistem se tedaj prevede na $Rx = Q^T b$, ki ga lahko rešimo s premo
substitucijo.

\podnaslov{Gram-Schmidtova ortogonalizacija}

Poznamo tri načine za izračun QR razcepa.
Najenostavnejši pristop je Gram-Schmidtova ortogonalizacija.
Velja
\[
  a_k = \sum_{i=1}^{k-1} r_{ik} q_i + r_{kk} q_k.
\]
Če to enačbo množimo z leve s $q_j^T$, nam ostane
\[
  r_{jk} = q_j^T a_k.
\]
Celoten postopek je prikazan v algoritmu~\ref{alg:qr-gram-schmitt}, ki ima
računsko zahtevnost $2 mn^2$.

\begin{algorithm}
  \caption{QR razcep s klasičnim Gram-Schmidtovim postopkom}
  \label{alg:qr-gram-schmitt}
  \begin{algorithmic}
	\For{$k = 1, \ldots, n$}
	\State $q_k = a_k$
	\For{$i=1, \ldots, k-1$}
	\State $r_{ik} = q_i^T a_k$
	\State $q_k = q_k - r_{ik} q_i$
	\EndFor
	\State $r_{kk} = \norm{q_k}_2$
	\State $q_k = \inv{r_{kk}} q_k$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\vprasanje{Izpelji in zapiši klasični Gram-Schmidtov postopek za izračun QR
  razcepa.}

V algoritmu naredimo še popravek, ki bo povečal stabilnost; pri računanju
$r_{ik}$ namesto formule $r_{ik} = q_i^T a_k$ uporabimo $r_{ik} = q_i^T q_k$.
Novemu postopku pravimo \pojem{modificiran Gram-Schmidt}, in je v teoriji
ekvivalenten klasičnemu.
Modificiran postopek moramo tudi bolj pametno uporabiti; izračunamo QR razcep
razširjene matrike
\[
  \begin{bmatrix}
	Q & q_{n+1}
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	R & z \\ 0 & \rho
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	A & b
  \end{bmatrix},
\]
in dobimo
\[
  Ax - b =
  \begin{bmatrix}
	Q & q_{n+1}
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	R & z \\ 0 & \rho
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	x \\ -1
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	Q & q_{n+1}
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	Rx - z \\ -\rho
  \end{bmatrix}.
\]
Najboljšo rešitev dobimo, ko je $Rx = z$.
Dejansko je $z = Q^T b$, le da smo ga v tem postopku izračunali z modificiranem
Gram-Schmidtovem postopkom, kar je numerično bolje.

\vprasanje{Kaj je modificiran Gram-Schmidtov postopek? Kako ga pravilno uporabiš
  za reševanje sistema najmanjših kvadratov?}

\podnaslov{Givensove rotacije}

Če je $c = \cos \varphi$ in $s = \sin \varphi$, matrika
\[
  R_{ik}^T(\varphi)
  =
  \begin{bmatrix}
	1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
	  & \ddots &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
	  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  \\
	  &  &  & c &  &  &  & s &  &  &  \\
	  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  \\
	  &  &  &  &  & \ddots &  &  &  &  &  \\
	  &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  \\
	  &  &  & -s &  &  &  & c &  &  &  \\
	  &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  \\
	  &  &  &  &  &  &  &  &  & \ddots &  \\
	  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1
  \end{bmatrix},
\]
ki ima elemente na diagonali in v stolpcih in vrsticah $i, k$, predstavlja
rotacijo za $\varphi$ v ravnini, ki jo razpenjata $e_i$ in $e_k$ v $\R^m$.
Z ustrezno izbiro $c$ in $s$ lahko slikamo $(x_i, x_k)$ v $(y_i, 0)$.
Če je $r = \sqrt{x_i^2 + x_k^2}$, je taka izbira $c = x_i/r$ in $s = x_k/r$.
Če te rotacije ustrezno kombiniramo, dobimo QR razcep, kakor je prikazano v
algoritmu~\ref{alg:qr-givens}, ki ima zahtevnost $3 mn^2 - n^3$ če ne računamo
$Q$, za računanje $Q$ pa porabimo še $6 m^2 n - 3 mn^2$ operacij.

\begin{algorithm}
  \caption{QR razcep z Givensonovimi rotacijami}
  \label{alg:qr-givens}
  \begin{algorithmic}
	\State $Q = I_m$
	\For{$i=1, \ldots, n$}
	\For{$k=i+1, \ldots, m$}
	\State $r = \sqrt{a_{ii}^2 + a_{ki}^2}$
	\State $c = \nicefrac{a_{ii}}{r}$
	\State $s = \nicefrac{a_{ik}}{r}$
	\State Izračunaj
	\begin{gather*}
	  A([i,k], i:n) =
	  \begin{bmatrix}
		c & s \\ -s & c
	  \end{bmatrix}
	  \cdot
	  A([i, k], i:n)
	  \\
	  b([i, k]) =
	  \begin{bmatrix}
		c & s \\ -s & c
	  \end{bmatrix}
	  \cdot b([i, k])
	  \\
	  Q([i, k], :) =
	  \begin{bmatrix}
		c & s \\ -s & c
	  \end{bmatrix}
	  \cdot Q([i, k], :)
	\end{gather*}
	\EndFor
	\EndFor
	\State $Q = Q^T$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\vprasanje{Izpelji QR razcep z Givensonovimi rotacijami. Kakšna je njegova
  časovna zahtevnost?}

\podnaslov{Householderjeva zrcaljenja}

Vzemimo $w \in \R^m$, ki je različen od $0$, in definirajmo
\[
  P = I - \frac{2}{w^T w} w w^T.
\]
Velja $P = P^T$ in $P^2 = I$, poleg tega pa je $w$ lastni vektor za $P$ z lastno
vrednostjo $-1$.
Če je $u \bot w$, je $Pu = u$.
Preslikavo lahko torej obravnavamo kot zrcaljenje čez ravnino, katere normala je
$w$.

Če imamo dana dva enako dolga vektorja $x, y$, lahko z izbiro $w = x-y$ dobimo
$y = Px$.
Z izbiro $w = x \mp \norm{x}_2 e_1$ se $x$ preslika v
\[
  P
  \cdot
  \begin{bmatrix}
	x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
	\pm \norm{x}_2 \\ 0 \\ \vdots \\ 0
  \end{bmatrix}.
\]
Za numerično stabilnost si izberemo, da prištevamo, če je $x_1$ pozitiven, sicer
odštevamo; $w = x + \sgn x_1 \norm{x}_2 e_1$, kjer je $\sgn 0 \ne 0$.
Z zrcaljenjem na enem koraku uničimo celoten stolpec matrike.
Postopek izračuna QR razcepa je prikazan v algoritmu~\ref{alg:qr-householder}.
Algoritem ima časovno zahtevnost $2 mn^2 - \frac{2}{3} n^3$, če nas ne zanima
$Q$.

\begin{algorithm}
  \caption{QR razcep s Householderjevimi zrcaljenji}
  \label{alg:qr-householder}
  \begin{algorithmic}
	\State $Q = I_m$
	\For{$i=1, \ldots, n$}
	\State Določi $w_i \in \R^{m-i+1}$ iz $A(i:m, i)$
	\State $A(i:m, i:n) = P_i A(i:m, i:n)$
	\State $b(i:m) = P_i b(i:m)$
	\State $Q(i:m, :) = P_i Q(i:m, i)$
	\EndFor
	\State $Q = Q^T$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\vprasanje{Izpelji QR razcep s Householderjevimi zrcaljenji.}

Občutljivost predoločenega sistema $Ax = b$ je odvisna od  $\kappa_2(A) +
\norm{r}_2 \kappa_2^2(A)$ za $r = b-Ax$.
Če uporabimo normalni sistem $A^T A x = A^T b$, rešujemo z občutljivostjo
$\kappa_2(A^T A) = \frac{\sigma_1^2(A)}{\sigma_n^2(A)} = \kappa_2^2(A)$, če pa
uporabimo QR razcep, pa velja $\kappa_2(R) = \kappa_2(A)$.

\vprasanje{Kakšna je občutljivost reševanja predoločenega sistema?}

% LocalWords:  QR
