\naslov{Lastne vrednosti}

Dana je matrika $A \in \R^{n \times n}$.
Iščemo njene lastne vrednosti, in morda lastne vektorje.
Iščemo lahko tudi leve lastne vektorje $y^H A = \lambda y^H$.

\begin{lema}
  Če je $x$ desni lastni vektor $A$ za lastno vrednost $\lambda$ in je $y$ levi
  lastni vektor za lastno vrednost $\mu \ne \lambda$, potem je $y^H x = 0$.
\end{lema}

\begin{proof}
  Velja $\lambda y^H x = y^H Ax = \mu y^H x$, torej $y^H x = 0$.
\end{proof}

\begin{posledica}
  Če je $A$ simetrična in sta $x, y$ lastna vektorja za različni lastni
  vrednosti, je $y^T x = 0$.
\end{posledica}

\vprasanje{Kakšni so lastni vektorji simetrične matrike? Dokaži.}

\begin{vo}{Zakaj Jordanova forma ni primerna za numerično računanje?}
  Poglejmo si primer
  \[
	A(\varepsilon) =
	\begin{bmatrix}
	  0 & 1 \\ \varepsilon & 0
	\end{bmatrix}.
  \]
  Matrika $A(0)$ je že svoja Jordanova kletka, ki pa ni blizu Jordanove forme za
  $\varepsilon \ne 0$, ki je
  \[
	J =
	\begin{bmatrix}
	  \sqrt{\varepsilon} &  \\ & -\sqrt{\varepsilon}
	\end{bmatrix}.
  \]
\end{vo}

\begin{izrek}
  Za vsako matriko $A \in \R^{n \times n}$ obstaja Schurova forma $A = USU^H$,
  kjer je $U$ unitarna in $S$ zgornje trikotna.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Dokažemo z indukcijo na $n$.
  Za $n = 1$ je primeren razcep $A = [1] A [1]$.
  Za splošen $n$ pa:
  Vsaka matrika ima vsaj en lastni vektor, torej velja $Ax = \lambda x$ za nek
  $x$ velikosti $1$, in nek $\lambda$.
  Za $U_1$ izberemo tako unitarno matriko, da je $U_1 e_1 = x$, in definiramo $B
  = U_1^H A U_1$.
  Velja $B e_1 = \lambda e_1$, torej je $B$ oblike
  \[
	B =
	\begin{bmatrix}
	  \lambda & y^T \\ 0 & C
	\end{bmatrix}.
  \]
  Za matriko $C$ velja indukcijska predpostavka: obstajata $U_2$ in $S_2$, da je
  $C = U_2 S_2 U_2^H$, in je $U_2$ unitarna, $S_2$ pa zgornje trikotna.
  Definiramo
  \begin{gather*}
	U = U_1
	\begin{bmatrix}
	  1 & \\ & U_2
	\end{bmatrix},
	\\
	S = U^H A U.
  \end{gather*}
\end{proof}

\vprasanje{Dokaži, da za vsako matriko obstaja Schurova forma.}

\begin{izrek}
  Če je $A \in \R^{n \times n}$, obstajata ortogonalna $Q$ in kvazi zgornje
  trikotna $T$, obe realni, da je $A = QTQ^T$.
\end{izrek}

Kvazi zgornje trikotna matrika je zgornje trikotna, razen da na diagonali
dopuščamo bloke 2x2.
V vsakem takem bloku se nahajajo konjugirani pari kompleksnih lastnih vrednosti.
Razcepu $A = Q T Q^T$ pravimo \pojem{realna Schurova forma}.

\vprasanje{Kaj je realna Schurova forma?}

\podnaslov{Potenčna metoda}

\begin{algorithm}
  \caption{Potenčna metoda}
  \label{alg:potencna-metoda}
  \begin{algorithmic}
	\State Izberemo nek $z_0 \ne 0$.
	\For{$k=1,2,\ldots$}
	\State $y_k = A z_{k-1}$
	\State $z_k = \nicefrac{y_k}{\norm{y_k}}$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{izrek}
  Naj bo $\lambda_1$ dominantna lastna vrednost matrike $A$ (največja po
  absolutni vrednosti in strogo večja od druge največje).
  Za naključno izbrani začetni vektor $z_0$ vektorji $z_k$ iz potenčne metode po
  smeri konvergirajo k lastnemu vektorju za $\lambda_1$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Dokažemo le za primer, ko je $A$ diagonalizabilna.
  Naj bo $A = X D X^{-1}$ za $X = [x_1, \ldots, x_n]$ in $D =
  \operatorname{diag}(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)$.
  Začetni vektor $z_0$ lahko razvijemo v bazi lastnih vektorjev
  \[
	z_0 = \sum_{i=1}^n \alpha_i x_i.
  \]
  Za vsak $k$ velja
  \[
	z_k = \normiran{A^k z_0} = \normiran{\sum_i \alpha_i \lambda_i^k x_i}.
  \]
  Ulomek na obeh straneh delimo z $\lambda_1^k$:
  \[
	z_k = \normiran{\sum_i \alpha_i \lambda_i^k \lambda_1^{-k} x_i}
  \]
  Če je $\alpha_1 \ne 0$, bo to po smeri konvergiralo k $x_1$.
\end{proof}

\vprasanje{Zapiši algoritem potenčne metode in dokaži pravilnost za
  digonalizabilne matrike.}

Konvergenca metode je linearna in odvisna od razmerja
$\abs{\nicefrac{\lambda_2}{\lambda_1}}$.
Če je $z$ približek za lastni vektor, lahko približek za pripadajočo lastno
vrednost dobimo z Rayleighovim kvocientom
\[
  \lambda = \frac{z^H A z}{z^H z} = \rho(z, A).
\]
Pri tem dejansko rešimo predoločen sistem $Az = \lambda z$, kjer je $z$ matrika,
$\lambda$ spremenljivka in $Az$ desna stran.
Za kvocient veljata naslednji lastnosti:
\begin{itemize}
\item $\rho(\alpha z, A) = \rho(z, A)$ za $\alpha \ne 0$
\item $\rho(x_i, A) = \lambda_i$
\end{itemize}
To nam poda ustavitveni kriterij za algoritem; izračunamo $\rho(z_k, A)$ in
primerjamo $\norm{Az_k - \rho(z_k, A) z_k} < \varepsilon$.

\vprasanje{Kaj je Rayleighov kvocient?}

Denimo, da smo našli $\lambda_1$ in $x_1$.
Kako sedaj poiščemo $\lambda_2$ in $x_2$?
Podobno kot pri dokazu obstoja Schurove forme poiščemo unitarno matriko $U_1$,
da je $U_1 e_1 = x$ (npr. s Householderjevim zrcaljenjem).
Vzamemo
\[
  B = U^H A U =
  \begin{bmatrix}
	\lambda_1 & \alpha^T \\ 0 & C
  \end{bmatrix},
\]
in nadaljujemo s potenčno metodo na $C$, ki pa je seveda ne izrazimo
eksplicitno.
Množenje izvedemo tako, da množimo z $B$, in iz produkta vzamemo spodnjih $n-1$
elementov.

\vprasanje{Kako s potenčno metodo poiščeš vse lastne vrednosti?}

\podnaslov{Inverzna iteracija}

Naj bo $\sigma$ zelo dober približek za eno izmed lastnih vrednosti matrike $A$.
Matrika $(A - \sigma I)^H$ ima lastne vrednosti $\inv{\lambda_i - \sigma}$, in
velja
\[
  \inv{\abs{\lambda_j - \sigma}} \gg \inv{\abs{\lambda_i - \sigma}},
\]
kjer je $\lambda_j$ tista lastna vrednost, za katero je $\sigma$ dober
približek.
To dejstvo izrabimo v algoritmu~\ref{alg:inverzna-iteracija}.

\begin{algorithm}
  \caption{Inverzna iteracija}
  \label{alg:inverzna-iteracija}
  \begin{algorithmic}
	\State Izberi naključen $z_0 \ne 0$.
	\For{$k = 1, 2, \ldots$}
	\State Reši $z_{k-1} = (A - \sigma I) y_k$
	\State $z_k = \nicefrac{y_k}{\norm{y_k}}$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\vprasanje{Opiši delovanje inverzne iteracije.}

\podnaslov{Ortogonalna iteracija}

\begin{definicija}
  Prostor $N$ je \pojem{invariantni podprostor} za matriko $A$, če je za vsak $x
  \in N$ tudi $Ax \in N$.
\end{definicija}

\begin{izrek}
  Naj bo $S = [S_1 S_2]$ nesingularna matrika.
  Naj bo $B = S^{-1} A S$ oblike
  \[
	B =
	\begin{bmatrix}
	  B_{11} & B_{12} \\ B_{21} & B_{22}
	\end{bmatrix}.
  \]
  Potem stolpci $S_1$ razpenjajo invariantni podprostor za $A$ natanko tedaj, ko
  je $B_{21} = 0$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Ker je $SB = AS$, velja $S_1 B_{11} + S_2 B_{21} = AS_1$.
\end{proof}

Recimo, da je res $B_{21} = 0$.
Naj za lastne vrednosti matrike $A$ velja $\abs{\lambda_1} \ge \abs{\lambda_2}
\ge \ldots \ge \abs{\lambda_p} > \abs{\lambda_{p+1}} \ge \ldots$, kjer je $p$
število stolpcev v $S_1$.
V tem primeru je invariantni podprostor velikosti $p$, ki mu pripadajo največje
lastne vrednosti, dominanten.

\begin{algorithm}
  \caption{Ortogonalna iteracija}
  \label{alg:ortogonalna-iteracija}
  \begin{algorithmic}
	\State Izberi naključno matriko $Z_0 \in \R^{n \times p}$.
	\For{$k = 1, 2, \ldots$}
	\State $Y_k = A Z_{k-1}$
	\State Za $Z_k$ vzemi $Q_k$ iz QR razcepa $Y_k = Q_k S_k$.
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{izrek}
  Če za lastne vrednosti $A$ velja $\abs{\lambda_1} \ge \ldots \ge \abs{\lambda_p} > \abs{\lambda_{p+1}}$,
  potem za naključno izbrano matriko $Z_0 \in \R^{n-p}$ matrika $Z_k$ konvergira
  proti ortonormirani bazi za dominantni invariantni podprostor dimenzije $p$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Dokažemo samo za primer, kjer lahko matriko $A$ diagonaliziramo v
  $A = X D X^{-1}$.
  Označimo $D = \operatorname{diag}(D_1, D_2)$ in $X = [X_1, X_2]$, kjer sta $D_1$ in
  $X_1$ dimenzije $p$.
  Ker je $\abs{\lambda_p} > 0$, velja $\det D_1 \ne 0$.
  Če izrazimo $Z_0$ v bazi lastnih vektorjev kot
  \[
	Z_0 = X
	\begin{bmatrix}
	  W_1 \\ W_2
	\end{bmatrix},
  \]
  potem lahko za naključen $Z_0$ predpostavimo, da je $W_1$ nesingularna.
  Pokazati moramo, da $\im Z_k \to \im X_1$ za $k \to \infty$.
  Velja
  \[
	\im Z_k = \im A Z_{k-1} = \cdots = \im A^k Z_0
	= \im X D^k X^{-1} X
	\begin{bmatrix}
	  W_1 \\ W_2
	\end{bmatrix}
	= \im X
	\begin{bmatrix}
	  D_1^k W_1 \\ D_2^k W_2
	\end{bmatrix}
  \]
  Ker je $W_1$ obrnljiva, je to enako
  \[
	\im Z_k = \im X
	\begin{bmatrix}
	  I \\ D_2^k W_2 W_1^{-1} D_1^{-k}
	\end{bmatrix}
	D_1^k W_1
	= \im X
	\begin{bmatrix}
	  I \\ D_2^k W_2 W_1^{-1} D_1^{-k}
	\end{bmatrix}.
  \]
  Elemente spodnje matrike lahko razpišemo kot
  \[
	\left[ D_2^k W_2 W_1^{-1} D_1^{-k} \right]_{ij}
	= \left[ W_2 W_1^{-1} \right]_{ij} \frac{\lambda_{p+i}^k}{\lambda_j^k}
  \]
  Ker so vsi elementi $D_1$ večji od vseh v $D_2$, ulomek na desni konvergira k
  $0$ za $k \to \infty$, torej $\im Z_k \to \im X_1$.
\end{proof}

\vprasanje{Pod katerim pogojem deluje ortogonalna iteracija? Dokaži za
  diagonalizabilne matrike.}

\begin{posledica}
  Če za matriko $A$ velja $\abs{\lambda_1} > \cdots > \abs{\lambda_n}$, potem za naključno
  izbrano matriko $Z_0$ matrika $Z_k^T A Z_k$ konvergira proti Schurovi formi.
\end{posledica}

\begin{proof}
  Vzemimo $p \in \{1, \ldots, n\}$ in razcepimo $Z_k = [Z_{k1} Z_{k2}]$.
  Po izreku $Z_{k1}$ konvergira proti ONB za dominantni invariantni podprostor
  dimenzije $p$.
  Matrika $Z_{k2}^T A Z_{k1}$ torej konvergira k $0$ (po izreku od prej), to pa
  velja za vsak $p$, torej smo dobili zgornje trikotno matriko, kjer so elementi
  na diagonali lastne vrednosti, urejene po absolutni vrednosti.
\end{proof}

\vprasanje{Kako z ortogonalno iteracijo poiščeš Schurovo formo? Dokaži.}

\podnaslov{QR iteracija}

\begin{algorithm}
  \caption{QR iteracija}
  \label{alg:qr-iteracija}
  \begin{algorithmic}
	\State $A_0 = A$
	\For{$k=0, 1, \ldots$}
	\State Izračunaj QR razcep $A_k = Q_k R_k$
	\State $A_{k+1} = R_k Q_k$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Če za lastne vrednosti velja $\abs{\lambda_1} > \abs{\lambda_2} > \ldots > \abs{\lambda_n}$, potem $A_k$
konvergira k Schurovi formi.
Velja $A_{k+1} = Q_k^T A_k Q_k$, torej so si vse $A_k$ ortogonalno podobne.

\begin{izrek}
  Za matriko $A_k$ iz QR iteracije velja $A_k = Z_k^T A Z_k$, kjer je $Z_k$ matrika iz
  ortogonalne iteracije z začetkom $Z_0 = I$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Dokažemo z indukcijo na $k$, kjer je baza indukcije trivialna.
  Če velja za $k$, računamo $A Z_k = Z_{k+1} S_{k+1}$, zato $Z_k^T A Z_k = Z_k^T Z_{k+1}
  S_{k+1}$.
  Matrika $Z_k^T Z_{k+1}$ je ortogonalna, $S_{k+1}$ pa zgornje trikotna, torej je to
  QR razcep matrike $Z_k^T A Z_k = A_k$ po indukcijski predpostavki.
  Velja torej
  \[
	A_{k+1} = R_k Q_k = S_{k+1} Z_k^T Z_{k+1} = Z_{k+1}^T A Z_k Z_k^T Z_{k+1} = Z_{k+1}^T A Z_{k+1}.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Zapiši algoritem QR iteracije. Kako deluje? Dokaži.}

\begin{definicija}
  Matrika $H$ je \pojem{zgornje Hessenbergova}, če je $h_{ij} = 0$ za $i > j+1$.
\end{definicija}

\begin{lema}
  Če je matrika $A$ zgornje Hessenbergova, se oblika med QR iteracijo ohranja.
\end{lema}

\begin{proof}
  Če je $A$ zgornja Hessenbergova, je $Q$ zgornja Hessenbergova.
\end{proof}

\begin{algorithm}
  \caption{Redukcija matrike v zgornje Hessenbergovo obliko}
  \label{alg:redukcija-zgornje-hessenbergova}
  \begin{algorithmic}
	\State $Q = I$
	\For{$k = 1, \ldots, n-2$}
	\State Določi $w_k \in \R^{n-k}$ za Householderjevo zrcaljenje, ki slika
	$A(k+1:n,k)$ v $\pm x e_1$
	\State $A(k+1:n,k:n) = P_k A(k+1:n,k:n)$
	\State $A(:,k+1:n) = A(:,k+1:n) P_k$
	\State $Q(:,k+1:n) = Q(:,k+1:n) P_k$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Lema nam pove, da si lahko prihranimo veliko računanja med iteracijo.
Prvo lahko s Householderjevimi zrcaljenji pretvorimo $A$ v zgornjo Hessenbergovo
obliko, kot v algoritmu~\ref{alg:redukcija-zgornje-hessenbergova}
Izračun QR razcepa take matrike lahko naredimo z $n-1$ Givensonovimi rotacijami,
torej v $O(n^2)$.
Če je $R_{ij}$ rotacija, velja
\[
  R_{n-1,n}^T \ldots R_{23}^T R_{12}^T A_k = R_k
\]
oziroma
\[
  A_{k+1} = R_k Q_k = R_k R_{12} R_{23} \ldots R_{n-1,n}.
\]

\vprasanje{Kako optimiziraš korak QR iteracije na $O(n^2)$?}

\begin{definicija}
  Zgornje Hessenbergova matrika $H$ je \pojem{nerazcepna}, če so vsi elementi v
  spodnji diagonali neničelni.
  V nasprotnem primeru je \pojem{razcepna}.
\end{definicija}

Če je matrika razcepna, lahko problem razdelimo na dva manjša.
Predpostavimo lahko torej, da je začetna Hessenbergova matrika nerazcepna.
Pri numeričnem reševanju element $h_{i+1,i}$ proglasimo za $0$, če je
$\abs{h_{i+1,i}} \le \varepsilon (\abs{h_{i,i}} + \abs{h_{i+1,i+1}})$.

Število iteracij lahko zmanjšamo z uporabo premikov, kot je prikazano v
algoritmu~\ref{alg:qr-iteracija-enojni-premik}.

\begin{algorithm}
  \caption{QR iteracija z enojnim premikom}
  \label{alg:qr-iteracija-enojni-premik}
  \begin{algorithmic}
	\State Naredi redukcijo na Hessenbergovo obliko $A_0 = Q^T A Q$
	\For{$k=0, 1, \ldots$}
	\State Izberi premik $\sigma_k$
	\State Naredi QR razcep $A_k - \sigma_k I = Q_k R_k$
	\State $A_{k+1} = R_k Q_k + \sigma_k I$
	\EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Matriki $A_k$ in $A_{k+1}$ sta še vedno ortogonalno podobni, ker velja
\[
  A_{k+1} = R_k Q_k + \sigma_k I = Q_k^T(A_k - \sigma_k I) Q_k + \sigma_k I =
  Q_k^T A_k Q_k.
\]

\begin{lema}
  Če je $A$ nerazcepna zgornje Hessenbergova matrika in za premik $\sigma$
  izberemo lastno vrednost $A$, potem za matriko $B = RQ + \sigma I$, kjer je $A
  - \sigma I = QR$, velja $b_{n,n-1} = 0$ in $b_{n,n} = \sigma$.
\end{lema}

\begin{proof}
  Matrika $A - \sigma I$ je singularna, zaradi nerazcepnosti pa je prvih $n-1$
  stolpcev linearno nedovisnih, torej mora veljati $r_{n,n} = 0$.
  Torej je zadnja vrstica $R$ enaka $0$, in je $B$ predpisane oblike.
\end{proof}

\vprasanje{Kako deluje QR iteracija s premikom? Kaj je njena prednost? Dokaži.}

Idealno je za premik torej izbrati čim boljši približek za lastno vrednost.
Poznamo dve pogosti izbiri premika;
\begin{itemize}
\item Enojni premik: izberemo $\sigma_k = (A_k)_{nn}$.
  Deluje dobro za matrike s samimi realnimi lastnimi vrednostmi.
\item Dvojni premik: za $\sigma_{k1}$ in $\sigma_{k2}$ izberemo lastni vrednosti
  matrike $A(n-1:n,n-1:n)$, in v okviru ene iteracije naredimo dva premika
  \begin{align*}
	A_k - \sigma_{k1} I = Q_k R_k && A_{k+1/2} - \sigma_{k2} = \tilde{Q}_k \tilde{R}_k \\
	A_{k+1/2} = R_k Q_k + \sigma_{k1} I && A_{k+1} = \tilde{R}_k \tilde{Q}_k + \sigma_{k2} I
  \end{align*}
  Pokažemo lahko, da je za realno $A_k$ tudi $A_{k+1}$ realna.
\end{itemize}

\vprasanje{Kako izberemo premik za QR iteracijo?}

% LocalWords:  kvazi Schurova Schurovi Schurovo
