\naslov{Polinomska interpolacija}

\podnaslov{Lagrangeova oblika}

Problem z interpolacijo v standardni bazi je, da je Vandermondova matrika zelo
občutljiva.

\begin{izrek}
  Za paroma različne točke $x_0, \ldots, x_n$ in vrednosti $y_0, \ldots, y_n$
  obstaja natanko en polinom stopnje $\le n$, da je $p(x_i) = y_i$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Obstoj dokažemo s konstrukcijo, kjer uporabimo Lagrangeove bazne polinome
  \[
	l_{n,i}(x_j) =
	\begin{cases}
	  1 & i = j \\
	  0 & i \ne j
	\end{cases}.
  \]
  Če take polinome lahko konstruiramo (kjer je $l_{n.i}$ stopnje $\le n$), bo
  veljalo
  \[
	p = \sum_i y_i l_{n,i}.
  \]
  Če definiramo
  \[
	l_{n,i}(x)
	= \frac{(x-x_0) \ldots (x - x_{i-1}) (x - x_{i+1}) \ldots (x - x_n)}{(x_i -
	  x_0) \ldots (x_i - x_{i-1}) (x_i - x_{i+1}) \ldots (x_i - x_n)},
  \]
  potem $l_{0,n}, \ldots, l_{n,n}$ sestavljajo bazo za polinome stopnje $\le n$.

  Dokazati moramo še enoličnost:
  denimo, da je $\tilde{p}$ tudi polinom stopnje $\le n$, ki zadošča
  $\tilde{p}(x_i) = y_i$.
  Tedaj je $q = p - \tilde{p}$ polinom stopnje $\le n$, za katerega velja
  $q(x_i) = 0$.
  Polinom stopnje $\le n$, ki ima vsaj $n+1$ ničel, je enak $q = 0$.
\end{proof}

\vprasanje{Kako interpoliraš polinom z Lagrangeovo bazo? Dokaži, da je
  interpolacija enolična.}

\begin{izrek}
  Če je $f$ $(n+1)$-krat zvezno odvedljiva na $[a, b]$, ki vsebuje paroma
  različne vozle $x_0, \ldots, x_n$ ter $x$, in je $p$ interpolacijski polinom
  za $f$, potem velja
  \[
	f(x) - p(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \omega(x)
  \]
  za $\omega(x) = (x - x_0) \ldots (x - x_n)$ in $\min(x_0, \ldots, x_n, x) \le
  \xi \le \max(x_0, \ldots, x_n, x)$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Predpostavimo lahko, da je $x$ različen od $x_0, \ldots, x_n$.
  Definiramo $g(z) = f(z) - p(z) - C \omega(z)$, kjer nastavimo $C$ tako, da ima
  $g$ pri $x$ ničlo.
  Poleg tega ima $g$ tudi ničle v vozlih $x_0, \ldots, x_n$.
  Funkcija $g$ je $(n+1)$-krat zvezno odvedljiva in ima $n+2$ različnih ničel.
  Po Rollovem izreku ima $g'$ vsaj $n+1$ ničel.
  Če postopek nadaljujemo, dobimo, da ima $g^{(n+1)}$ ničlo $\xi$.
  Če upoštevamo, da sta $p$ in $\omega$ polinoma, dobimo
  \[
	C = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Kako izraziš napako interpolacije? Dokaži.}

\podnaslov{Deljene diference}

\begin{definicija}
  Za paroma različne točke $x_0, \ldots, x_k$ je \pojem{deljena diferenca}
  $[x_0, \ldots, x_k]_f$ vodilni koeficient (pri $x^k$) interpolacijskega
  polinoma za $f$ v točkah $x_0, \ldots, x_k$.
\end{definicija}

\begin{izrek}
  Za paroma različne točke $x_0, \ldots, x_n$ lahko interpolacijski polinom za
  $f$ na $x_0, \ldots, x_n$ zapišemo kot
  \[
	p(x) = [x_0]_f + [x_0, x_1]_f (x - x_0) + \ldots + [x_0, \ldots, x_n]_f (x-x_0)
	\ldots (x-x_{n-1}).
  \]
\end{izrek}

\begin{proof}
  Dokažemo z indukcijo na $n$.
  Baza indukcije je očitna, dokažimo korak.
  Naj bo $p_n(x)$ polinom stopnje $\le n$, ki se z $f$ ujema na $x_0, \ldots,
  x_n$.
  Dodamo še točko $x_{n+1}$ in iščemo $p_{n+1}$.
  Za
  \[
	p_{n+1}(x) = p_n(x) + C (x - x_0) \ldots (x - x_n)
  \]
  in ustrezen $C$ velja $p_{n+1}(x_i) = f(x_i)$.
  Izračunamo torej
  \[
	C = \frac{f(x_{n+1}) - p_n(x_{n+1})}{(x_{n+1} - x_0) \ldots (x_{n+1} -
	  x_n)}.
  \]
\end{proof}

\vprasanje{Kakšna je Newtonova oblika interpolacije? Dokaži.}

\begin{izrek}
  Za deljene diference velja
  \begin{itemize}
  \item $[x_0, \ldots, x_n]_f$ je simetrična funkcija argumentov
  \item $[x_0, \ldots, x_n]_f$ je linearen funkcional v $f$
  \item Velja rekurzivna formula
	\[
	  [x_0, \ldots, x_k]_f = \frac{[x_1, \ldots, x_k]_f - [x_0, \ldots,
		x_{k-1}]_f}{x_k - x_0}.
	\]
  \end{itemize}
\end{izrek}

\begin{proof}
  Prvi točki sta očitni.
  Za tretjo:
  Naj $p_a$ interpolira $f$ v točkah $x_0, \ldots, x_{k-1}$, in $p_b$ v točkah
  $x_1, \ldots, x_k$.
  Hitro lahko preverimo, da je ustrezen interpolacijski polinom
  \[
	p(x) = \frac{x-x_k}{x_0 - x_k} p_a(x) + \frac{x-x_0}{x_k - x_0} p_b(x),
  \]
  ker je stopnja $p$ manjša ali enaka $k$ in $p(x_0) = p_a(x_0) = f(x_0)$ ter
  $p(x_k) = p_b(x_k) = f(x_k)$.
  Za ostale točke tudi velja $p(x_i) = f(x_i)$.
\end{proof}

\vprasanje{Povej in dokaži rekurzivno formulo za deljene diference.}

Formula nam pove, da je smiselna definicija, če se točke $x_i$ ponavljajo,
naslednja:
\[
  [x_0, \ldots, x_k]_f =
  \begin{cases}
	\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} & x_0 = x_1 = \cdots = x_k  \\
	\frac{[x_1, \ldots, x_k]_f - [x_0, \ldots, x_{k-1}]_f}{x_k - x_0} & \text{sicer}
  \end{cases}
\]
kjer pri drugi definiciji poskrbimo, da $x_0 \ne x_k$ (vrstni red točk je
nepomemben).

\begin{izrek}
  Za $k$-krat zvezno odvedljivo $f$ velja
  \[
	[x_0, \ldots, x_k]_f = \int_0^1 dt_1 \int_0^{t_1} d t_2 \ldots
	\int_0^{t_{k-1}} f^{(k)}(\xi_k) dt_k,
  \]
  kjer je $\xi_k = t_k(x_k - x_{k-1}) + \cdots + t_1 (x_1 - x_0) + x_0$.
\end{izrek}

\begin{posledica}
  Za $k$-krat zvezno odvedljivo $f$ velja
  \[
	[x_0, \ldots, x_k]_f = \frac{f^{(k)}(\xi)}{k!},
  \]
  kjer je $\min(x_0, \ldots, x_k) \le \xi \le \max(x_0, \ldots, x_k)$.
\end{posledica}

\begin{proof}
  Uporabimo zadnji izrek in izrek o povprečni vrednosti.
  Upoštevamo, da je volumen simpleksa enak $k!^{-1}$.
\end{proof}

\begin{izrek}
  Če je $p$ interpolacijski polinom za $f$ v točkah $x_0, \ldots, x_n$, potem
  velja
  \[
	f(x) - p(x) = [x_0,\ldots, x_n, x]_f (x - x_0) \ldots (x-x_n).
  \]
\end{izrek}

\begin{proof}
  Če desni strani prištejemo $p(x)$, dobimo interpolacijski polinom za $f$
  točkah $x_0, \ldots, x_n$ in $x$.
\end{proof}

Posledica tega je, da je ocena za napako enaka kot prej, tudi če uporabljamo
ponovljene točke.

\vprasanje{Kako izraziš oceno za napako interpolacije z deljenimi diferencami?}

% LocalWords:  Vandermondova Rollovem
