\naslov{Numerično integriranje}

Želimo izračunati integral
\[
  I(f) = \int_a^b f(x) dx.
\]
Ideja je, da funkcijo aproksimiramo z interpolacijskim polinomom
\[
  \int_a^b f(x) dx
  = \int_a^b \sum_{i=0}^n f(x_i) l_{n,i}(x) dx + R(f)
  = \sum_{i=0}^n f(x_i) \int_a^b l_{n,i}(x) dx + R(f),
\]
kjer integrale interpolacijskih polinomov imenujemo \pojem{uteži} ali
\pojem{koeficienti} $\alpha_i$, napaka $R(f)$ pa je oblike
\[
  R(f) = \int_a^b \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \omega(x) dx.
\]
Tako dobljene kvadraturne formule so določene z izbiro vozlov.
Napaka pri računanju se razdeli na dve komponenti; napaka metode $R(f)$ ter
neodstranljiva napaka, ki jo dobimo, ker ne poznamo točnih vrednosti $f$ v
vozlih.

\vprasanje{Izpelji obliko kvadraturnih formul.}

\podnaslov{Newton-Colesove formule}

Pri NC formulah vozle izberemo enakomerno, $x_i = a + ih$.
Ločimo zaprti tip formul, kjer uporabimo vse vozle, in odprti tip, kjer
izpustimo vozla v krajiščih.

Najenostavnejša kvadraturna formula je \pojem{trapezna formula}, t.j.~formula
zaprtega tipa za $n=1$
\[
  \int_{x_0}^{x_1} f(x) dx = \frac{h}{2} (f(x_0) + f(x1))
  + \int_{x_0}^{x_1} \pol f''(\xi_x) (x-x_0) (x-x_1) dx,
\]
kjer za napako po izreku o povprečni vrednosti velja
\[
  R(f) = \pol f''(\xi) \int_{x_0}^{x_1} (x-x_0)(x - x_1) dx = - \frac{h^3}{12}
  f''(\xi).
\]

\vprasanje{Opiši trapezno formulo.}

Če namesto tega vzamemo $n=2$, dobimo \pojem{Simpsonovo formulo}
\[
  \int_{x_0}^{x_2} f(x) dx
  = \frac{h}{3} (f(x_0) + 4 f(x_1) + f(x_2)) + R(f)
\]
za napako
\[
  R(f) = \int_{x_0}^{x_2} \inv{6} f'''(\xi_x) (x-x_0) (x-x_1) (x-x_2) dx.
\]
Če je $f$ polinom stopnje $3$, je $f'''$ konstantna, in velja $R(f) = 0$.
Podobno se zgodi tudi pri vseh NC formulah za sode $n$.
Oblika napake za vse formule je vedno $R(f) = C f^{(m)}(\xi)$, kjer je $m$
stopnja najnižjega polinoma, za katerega formula ni točna.
Za Simpsonovo formulo je to $m = 4$, če vstavimo $f(x) = (x-x_0)^4$ dobimo $C =
-h^5 / 90$.

\vprasanje{Povej Simpsonovo formulo. Za katero stopnjo polinomov je točna?
  Izpelji predpis za napako.}

Druga vrsta so Newton-Colesove formule zaprtega tipa, ki so smiselne za $n \ge
2$.
Pri $n = 2$ dobimo \pojem{sredinsko formulo}
\[
  \int_{x_0}^{x_2} f(x) dx = 2 h f(x_1) + \frac{h^3}{3} f''(\xi),
\]
za $n = 4$ pa \pojem{Milneovo formulo}
\[
  \int_{x_0}^{x_4} f(x) dx
  = \frac{4h}{3} (2 f(x_1) - f(x_2) + 2 f(x_3)) + \frac{28 h^5}{90} f^{(4)}(\xi),
\]
ki NC formula z najmanj vozli in negativno utežjo.

\vprasanje{Kaj sta sredinska in Milneova formula? Zakaj je druga omembe vredna?}

\podnaslov{Napake pri numeričnem integriranju}

Velja
\[
  \int_a^b f(x) dx = \sum_{i=0}^n \alpha_i f(x_i) + D_m,
\]
kjer za napako metode $D_m$ ne bo veljalo nujno $D_m \to 0$ za $n \to \infty$.
Če npr.~integriramo $f(x) = (1+x^2)^{-1}$ na $[-5, 5]$ z enakomerno
razporejenimi točkami, bo veljalo
\[
  \max_{x \in [-5, 5]} \abs{f(x) - p_n(x)} \to \infty,
\]
kjer je $p_n$ interpoliran polinom za $n$ točk.
Pri izračunu vsote se pojavita še neodstranljiva $D_n$ in zaokrožitvena napaka.
Recimo, da velja $\abs{f(x_i) - f_i} \le \varepsilon$, kjer je $f_i$ izračunan
približek in $f(x_i)$ točna vrednost.
Potem lahko ocenimo
\[
  \abs{D_n}
  = \abs{\sum_{i=0}^n \alpha_i f(x_i) - \sum_{i=0}^n \alpha_i f_i}
  \le \sum_{i=0}^n \abs{\alpha_i} \varepsilon.
\]
Če je $\alpha_i \ge 0$ za vse $i$, lahko to nadalje ocenimo z $\abs{D_n} \le
(b-a)\varepsilon$, ker velja
\[
  \sum_{i=0}^n \alpha_i
  = \sum_{i=0}^n \int_a^b l_{i,n}(x) dx
  = \int_a^b 1 dx
  = b-a.
\]
Če to ne velja, pa imamo težave.
Pri NC formulah vsota absolutnih vrednosti $\alpha_i$ hitro divergira za $n \to
\infty$.

\vprasanje{Analiziraj neodstranljivo napako pri numeričnem integriranju.}

Temu problemu se lahko ognemo tako, da razdelimo interval na manjše kose in
integriramo na vsakem posebej.
Temu pravimo \pojem{sestavljeno pravilo}, sedaj pa imamo težavo, da moramo
računati veliko vrednosti, tudi če tega ne potrebujemo na celotni domeni.
Rešitev so adaptivne metode.

Oglejmo si adaptivno Simpsonovo metodo.
Velja $I(f) = S_h(f) + R_h(f) = S_{h/2}(f) + R_{h/2}(f)$, s konkretnima napakama
\begin{align*}
  R_h(f) = \frac{h^4 (b-a)}{180} f^{(4)}(\xi_1),
  && R_{h/2}(f) = \frac{h^4 (b-a)}{16 \cdot 180} f^{(4)}(\xi_2).
\end{align*}
Pri predpostavki, da je $f^{(4)}(\xi_1) \approx f^{(4)}(\xi_2)$, dobimo
\[
  R_h(f) \approx 16 R_{h/2}(f),
\]
iz česar izpeljemo oceno za napako
\[
  R_{h/2}(f) \approx \frac{S_{h/2}(f) - S_h(f)}{15}.
\]
Potem lahko dobimo ekstrapoliran približek
\[
  I(f) = S_{h/2}(f) + R_{h/2}(f) \approx \frac{16 S_{h/2}(f) - S_h(f)}{15}.
\]
Če želimo izračunati integral funkcije $f$ med $a$ in $b$, po (sestavljeni)
Simpsonovi formuli izračunamo $S_h$ in $S_{h/2}$ ter preverimo, če je ocena za
napako manjša od $\varepsilon$.
Če je, končamo, sicer pa interval razdelimo na dva, in rekurzivno izračunamo
integrala $f$ na teh intervalih, pri čemer zahtevamo, da je napaka manjša od
$\nicefrac{\varepsilon}{2}$.
Postopek se bo končal, ker se mera za napako zmanjšuje s faktorjem $16$,
zahtevana natančnost pa s faktorjem $2$.

\vprasanje{Razloži adaptivno Simpsonovo metodo.}

\podnaslov{Gaussove kvadraturne formule}

Imejmo
\[
  I(f) = \int_a^b f(x) \rho(x) dx,
\]
kjer je $\rho$ nenegativna utež.
Kvadraturna formula ima obliko
\[
  I(f) = \sum_{i=0}^n \alpha_i f(x_i) + R(f),
\]
kjer je
\[
  \alpha_i = \int_a^b l_{i,n}(x) \rho(x) dx.
\]
Formula je vedno točna za polinome stopnje $\le n$ za poljubno izbiro vozlov
$x_0, \ldots, x_n$.
Če definiramo skalarni produkt
\[
  \sk{f, g} = \int_a^b f(x) g(x) \rho(x) dx
\]
in uporabimo Gram-Schmittovo ortogonalizacijo na standardni polinomski bazi,
dobimo polinome $\varphi_0, \varphi_1, \ldots$, za katere velja $\st \varphi_i =
i$ in $\sk{\varphi_i, \varphi_j} = \delta_{ij}$.

\begin{izrek}
  Če so $\varphi_0, \varphi_1, \ldots$ ortogonalni polinomi na $[a,b]$ z utežjo
  $\rho$, ima $\varphi_k$ same realne enostavne ničle, ki vse ležijo v $(a,b)$.
\end{izrek}

\begin{proof}
  Naj ima $\varphi_k$ v $(a, b)$ $l$ različnih ničel, kjer je $l < k$.
  Označimo jih z $z_1, \ldots, z_l$, in definiramo
  \[
	g(x) = (x - z_1)^{j_1} \cdots (x - z_l)^{j_l},
  \]
  kjer je $j_i$ enak $1$, če je $z_i$ liha ničla, in $0$ sicer.
  Ker je integrand pozitiven, velja
  \[
	\int_a^b g(x) \varphi_k(x) \rho(x) dx > 0.
  \]
  Polinom $g$ je manjše stopnje kot $k$, ker pa je $\varphi_k$ pravokoten na vse
  polinome stopnje manjše od $k$, bi moral biti integral enak $0$.
  To je protislovje.
\end{proof}

Če za vozle vzamemo ničle polinoma $\varphi_{n+1}$, bo veljalo $\omega(x) = c
\varphi_{n+1}(x)$, torej je $\omega$ pravokoten na vse polinome stopnje $\le n$.
Naj bo $f$ polinom stopnje $\le 2n+1$.
Zapišemo ga lahko kot $f(x) = h(x) \omega(x) + g(x)$, kjer sta stopnji $h$ in
$g$ manjši od $n$.
Računamo
\[
  \int_a^b f(x) \rho(x) dx
  = \underbrace{\int_a^b h(x) \omega(x) \rho(x) dx}_{\sk{h, \omega} = 0} +
  \int_a^b g(x) \rho(x) dx
  = \sum_{i=0}^n \alpha_i g(x_i) = \sum_{i=0}^n \alpha_i f(x_i).
\]
Formula je natančna za vse polinome stopnje $\le n$, torej tudi za $g$; sledi,
da je natančna tudi za $f$.
Izkaže se tudi, da so vse uteži pri Gaussovih formulah pozitivne, tako da ni
problemov s stabilnostjo.

\vprasanje{Povej idejo za Gaussovimi kvadraturnimi formulami in dokaži, da so
  natančne za polinome stopnje $\le 2n+1$.}

% LocalWords:  kvadraturne Newton-Colesove NC
